<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>大隐桃源——文学·自然·理性·道德</title>
  
  <subtitle>文学·自然·理性·道德</subtitle>
  <link href="https://zensharing.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zensharing.github.io/"/>
  <updated>2024-12-31T13:36:10.986Z</updated>
  <id>https://zensharing.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>让平</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>大隐桃源2025年新年献词</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/2025/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/2025/</id>
    <published>2024-12-31T13:35:26.000Z</published>
    <updated>2024-12-31T13:36:10.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>挑灯犹故岁，听角已新年。在这个辞旧迎新的夜晚，让平个人博客“大隐桃源”郑重发表2025年新年献词。</p><p>2024年12月23日，在九个多月的沉寂之后，让平个人博客重新启用，定名为“大隐桃源”。大隐者理想历经三年风雨，依旧是我坚定不移的方向。满怀热忱，积极入世；理性清醒，超脱出世，始终与世界保持若即若离的关系。现实世界纷纷扰扰，唯有在自己的心灵深处开辟一处自留地，方可坦然面对风刀霜剑的侵袭。愿“大隐桃源”能忠实记录我的人生足迹，承载我的情感、我的回忆，为我留存一份珍贵的史料。</p><p>2024年12月30日，也就是昨天，我正式提出了我的人生追求：文学、自然、理性、道德。回顾我二十年的人生经历，固然有不堪回首、追悔莫及的沉痛往事，但也不乏温暖、明媚的片段，尽管零零散散，不成体系，但正是这些碎片构成了我之为我的独特性。我与我周旋久，宁作我。过去三年，在人际关系、学业、生涯规划等一系列重大变故的接续打击下，我的自信心几乎丧失殆尽，俨然要重新上演“伤仲永”的悲剧。自救是唯一的出路，而首要任务是重建自信，重新赋予生活以意义和秩序。我的自我虽然已经支离破碎，但残存的碎片仍有可能破镜重圆。文学、自然、理性、道德就是我为自己构建的人生意义。文学、自然，是自幼养成的爱好和秉性；理性、道德，是遭受生活拷打后体悟出来的处事方式和价值追求。任何一点对我来说都是不可或缺的，它们同我的生命和人格共存亡。在新的一年里，我将践行文学、自然、理性、道德的人生追求，努力做一个高尚纯粹、勇猛精进的人。</p><p>2024年12月21日至22日，我在临港海大参加了研究生初试。考研复习虽然并未全力以赴，在巨大的精神压力下也曾经迷茫、退缩，但基本完成了预定任务，并且取得了还算满意的结果。初试成绩虽然还差两个月公布，但入围概率不算悲观。当此之时，应当早早开始准备复试，争取在明年四月获得厦门大学的拟录取资格。考研上岸，并非十拿九稳，仍需加倍努力。考研给了我一个借口，得以逃避日趋紧张的毕业危机。在“履历经济学”风行的今天，一无实习、二无科研、三无学生工作、四无成绩、五无技能的我，在就业市场上处于极大的劣势。未来半年注定是惶恐不安的半年。毕业论文、考研复试、实习工作，任何一项任务都不可谓不艰巨。但是我相信，只要保持高昂的自信，坚持既定的人生追求，发奋补齐短板、提升实力，就一定可以克服前进道路上的一切风险挑战。</p><p>今年，我遇到了一些新的人、新的事，也参透了一些新的道理。自己的命运只有由自己来主宰。未来一年，我将以真诚质朴之心处理人际关系，涓滴之恩必当涌泉相报；扩大自己的社会交往面，缩小自身的信息劣势、文化劣势；调整心态，放下历史包袱，用现在的努力来偿还过去积累的债务；保持“坐冷板凳”的定力，筑牢基础能力，一步一个脚印，不要急于求成；抓住机遇，敢于亮剑，义无反顾地投入生活的洪流之中。祝自己2025年呈现出全新的面貌、取得崭新的成绩。</p><p>“大隐桃源”博客站主<br>让平<br>2024年12月31日</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;挑灯犹故岁，听角已新年。在这个辞旧迎新的夜晚，让平个人博客“大隐桃源”郑重发表2025年新年献词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2024年12月23日，在九个多月的沉寂之后，让平个人博客重新启用，定名为“大隐桃源”。大隐者理想历经三年风雨，依旧是我坚定不移的方向。满怀热忱，积极入世；理性</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>路——梦呓其八</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/6793/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/6793/</id>
    <published>2024-12-28T15:14:00.000Z</published>
    <updated>2024-12-29T15:52:16.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜幕下的北三环。火锅的热气还没有从胃肠里完全散尽，脸旁是微微凉的风。道路起起伏伏，时而升起一座立交桥，时而又回到地面，如一座长城将建筑隔断于两侧。汽车驶过的轰鸣不绝于耳，非机动车道却冷冷落落。三辆自行车前后相随，踏板起，踏板落，车轮转，划过这深秋的夜。庞大的立交桥，昏黄的灯光，渺小的自行车在失衡的尺度下茫然无措。Q拿着手机导航，在前方带路。离别二字不知该怎么说，暗暗的惆怅在沉默中蔓延。大钟寺，歧路分手。左边是西直门，右边是五道口。再见！</p><p>来上海之前，我从没有见过那么宏伟的高架。校车驶过漕溪北路立交桥，高高的桥柱上爬满了绿色的藤蔓，路旁的护栏上是一道鲜花织成的彩带，桥下的人和车都如同微缩景观。徐家汇到了，美罗城巨大的球形建筑闪烁着刺眼的光亮。这就是上海留给我的初印象。虹桥的高架更加骇人耳目，遮天蔽日。这里是专为汽车打造的世界，骑行其中，分不清东南西北，路牌在庞大的道路尺度下已经失去了指示方向的作用，每向前一步，都多一分惶恐与惊疑。四面望去，除了路，还是路。路在脚下，我在何方？小与大的对比，从未如此深刻地展现在我面前。</p><p>逸仙高架路，尘土飞扬。拉着集装箱的大货车，在沉睡的城市中流动。坑坑洼洼的路面，货车零件撞击的声音经过桥底的反射，不断回响。吴淞没有丝毫的烟火气，居民区都是一个个小块，一村、二村……四周是围墙，墙外是四四方方的马路。也许墙内自有另一个世界，但我只是一个过客。清早，在后座绑了一头猪，骑着电动车出门了，逆行、闯红灯，如入无人之境，规整的道路和肆意横行的屠夫，竟然如此协调。城与郊的界限被打破，但生活中的界限并未随之消弭。</p><p>深夜，是道路抢修的好时机。施工现场亮如白昼，柏油冒出滚滚热气，搅合着刺鼻的气味冲向过路的人。城市发展是一层叠一层，建筑的布局未必总能历历分明。纵横交错，既是地段，也是阶层。道路给了人一种四通八达的错觉，但实际上人们所能抵达的范围，不过是一条条道路构成的毛细血管，血管之外，仍然是一片未知的世界，偶尔能够突破道路的界限，但大多数时候，不过是望着外立面，浅浅地一瞥，留下一段似乎很丰满但细想起来空无一物的印象。</p><p>从正丙角到石阳路，看谁骑得快？变速器坏了也没事，全靠踏频来提速。小抛皮的改装车轰隆隆响，震耳欲聋，别管他。往来冲突，血脉贲张，心中只有向前。友谊西，回眸一笑。我终究没学会耍特技。四肢是僵硬的，如何能够随机应变？孩子，你要守规矩。但是，什么是规矩？拼图的碎片随风飘散，是否还能拼回一幅完整的画面？</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;夜幕下的北三环。火锅的热气还没有从胃肠里完全散尽，脸旁是微微凉的风。道路起起伏伏，时而升起一座立交桥，时而又回到地面，如一座长城将建筑隔断于两侧。汽车驶过的轰鸣不绝于耳，非机动车道却冷冷落落。三辆自行车前后相随，踏板起，踏板落，车轮转，划过这深秋的夜。庞大的立交桥，昏黄的灯</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
    <category term="回忆" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在操场上散步突然想起爸爸踱步而引发的回忆——梦呓其七</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/9378/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/9378/</id>
    <published>2024-12-11T11:02:17.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T13:03:59.247Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那时候街上还是水泥路。没有手机的年代，路上尽是三两成群的街溜子。一片的屋都是同样的款式，我家就在最边上。刷红漆的木门分成四折，向里打开。漆已经掉了很多，露出后面木头的本色。锁扣黑黢黢的，就像搪瓷碗破损处的那种颜色。我家的锁是一把厚重的梅花锁，在家的时候就放在进门左边的柜子上，我给它取的名字叫“雷震天”。一同放在柜子里的，还有几枚不成套的象棋，一个破了个洞露出棉花来的玩偶猴子，爸爸的钥匙串。玩偶猴子很可怜，被我丢来丢去，电视里放着CCTV5的体育节目，羽毛球飞过来飞过去，玩偶猴子也飞过来飞过去。进门右边是堆杂物的地方，还停了一辆摩托车。爸爸骑着摩托车搭我回岭背。满山的松树还没砍掉，一个又一个弯，都在郁郁葱葱的树林里。“有没有冷，请你告诉我~”爸爸唱着歌儿抓我的腿。“亲爱的，你慢慢飞，小心前面带刺的玫瑰……”我练习数数，一，二，三……到了爷爷家，拿起铝水壶喝一口水，数到几了？爸爸的大腿上有一道疤，是被摩托车排气管烫的。光滑的新皮，跟周围的皮肤完全不同。现在我的脚踝上也有同样的疤，被热水瓶烫的。阴冷的冬天，祠堂里还没开饭，先来的都坐在空桌子边上，几个哥哥窜来窜去，踢翻了热水瓶，烫伤了我的脚。紧闭大门，烧一盆火，大家都聚在火盆边，妈妈用针刺破伤口的水泡，流出一道脓，用芦荟敷在上面，绿绿的滑滑的凉凉的芦荟。吊扇的开关在进门左边，我够不到，搬来凳子，凳子上留下了我的脚印，直到现在还在那儿，一圈圈的脚掌纹。电视机也在进门左边，最开始是用锅收卫星信号，后来隔壁医院建楼，把我家的锅搞坏了，就换成了有线。2010年，广州亚运会，爸爸从对面老钟家买来瓜子，我们吃完饭就一起看开幕式。我很快就困了，上楼睡觉，不知道爸爸有没把瓜子吃完。最早的时候我们睡二楼。二楼没厕所，楼梯转角处摆了尿桶。有次爸爸给我钱去买早餐，有一块钱掉尿桶里了，我摆在家门口晒，后来就不见了。二楼分为里间和外间，各有一张床。外间进门的地方是妈妈的缝纫机。里间进门右边是一张沙发，左边是衣柜和杂乱摆放的东西，还有一套音响设备，但我没看人用过。再往里才是床，爸爸妈妈结婚的时候做的，黄色的漆，上面还有大伯的画和字。我小时候七点多上床睡觉，爸爸在楼下看电视。睡前读一会书，爸爸要求的，像论语、增广贤文之类的。楼上也有台电视。有的时候爸爸坐床上看电视，我缩进被子里抱住他的大腿睡，他会说，钻进被子里睡觉会变蠢。爸爸在旁边看电视，我在电视声中入睡。电视声是我的催眠曲，直到高中时，我还经常听着晚间新闻入睡。电视剧里的声音传进我耳朵里，让我做梦了。突然醒了，爸爸还在看电视。紧紧钻进爸爸的双腿间，真暖和。爸爸经常抽着烟在大厅里踱步，从门口走到厨房，从厨房走到门口。他在想什么呢？夏天的时候，我们就直接在一楼大厅打地铺，地上铺一张凉席，两个枕头一双毯子，开着电风扇。下午放学了，爸爸把我带回家，就出去买菜，我在黄色的灯泡下面写作业，没有书桌，就在柜子上写。我小学的时候都没有书桌，现在也没有。家里有书柜，但没有书桌。作业写完了就看会书，比如学校发的小学生之友。爸爸就炒菜。爸爸炒的菜是我吃过最好吃的菜，牛肉、土豆、毛豆……我吃饭，爸爸喝酒，我吃完了，爸爸也吃完了。爸爸的某个同事经常来串门，来一次就要捉弄我一次。那时候大家还经常串门，因为没手机玩。七点了，梦该醒了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;那时候街上还是水泥路。没有手机的年代，路上尽是三两成群的街溜子。一片的屋都是同样的款式，我家就在最边上。刷红漆的木门分成四折，向里打开。漆已经掉了很多，露出后面木头的本色。锁扣黑黢黢的，就像搪瓷碗破损处的那种颜色。我家的锁是一把厚重的梅花锁，在家的时候就放在进门左边的柜子上</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
    <category term="回忆" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最遗憾的是香山叶未红——梦呓其六</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/0823/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/0823/</id>
    <published>2024-12-07T06:25:20.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T13:04:17.668Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谁念西风独自凉，萧萧黄叶闭疏窗，沉思往事立残阳。</p><p>香山红叶秋。世间万难，不过一个巧。森玉笏顶的八角亭，零落破败。眺望北京城，灰蒙蒙的一片夕照。西郊线摇啊摇，买卖街上听吆喝。涧水已干涸，我看到返景入深林。攀援，落叶搅和进泥土，石头堆垒成道路。老爷子来爬山，笑咱年轻人身体棒。山顶游人旺，暮色将至。拍照打卡，缆车排队。一级又一级，下山路艰难。山中忽落雨，树杪百重泉。行李太多，轻装上阵。买卖街上听吆喝，买不买雨衣？563路，……到了……上下车，北京人说话用喉咙。夜已深。</p><p>三个人穿着亲子装。北京土话要仔细听。人挤人，到了下马碑，众人下车！只有三人。北京土话，咄咄逼人；说不赢你，走为上策。进来一座大红门，几多历史，几多典故，关我何事？瞎子看画展，都是无涯过客。嘿，不懂事！他妈的。哪个皇帝哪座陵，阴冷的洞穴。不如金黄的柿子林，掉一个下来，让我尝尝。错别字，莫出头，这是规矩，你懂不懂规矩？</p><p>晨曦照耀着西直门。北下关，高梁桥，方方正正北京北。粉红的樱花色，萧瑟的北国秋。夜色降临在五道口，吭哧吭哧。挥拍！主人是鄢陵。莽莽撞撞。费大厨辣椒炒肉，咋啦？火锅，麻酱，找不着路。什刹海烟柳游船，钟鼓楼毽声脆响，景山挡住了紫禁城。“大栅栏”该怎么读？前门大街全是人。右转，清净的小天地。鹞儿胡同，抱鼓石的纹理，岁月的沧桑。佳节又重阳，送你一尊兔儿爷。日近长安远，倦游客思归。</p><p>我来唱一首歌，古老的那首歌。我轻轻地唱，你慢慢地和。是否你还记得，过去的梦想？那充满希望，灿烂的岁月……</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;谁念西风独自凉，萧萧黄叶闭疏窗，沉思往事立残阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香山红叶秋。世间万难，不过一个巧。森玉笏顶的八角亭，零落破败。眺望北京城，灰蒙蒙的一片夕照。西郊线摇啊摇，买卖街上听吆喝。涧水已干涸，我看到返景入深林。攀援，落叶搅和进泥土，石头堆垒成道路。老爷子来爬山，笑咱年</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
    <category term="回忆" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>由一场梦引发的胡言乱语——梦呓其五</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/3425/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/3425/</id>
    <published>2024-12-06T15:26:57.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:19:26.186Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨夜做了一场梦。无非是陈旧的主题，经过大脑自动迭代之后，细节竟然栩栩如生。特定的情节经过重复演绎，也就有了象征意义。宏大的说辞不过是自我感动，虽然自我感动是不可或缺的。无论怎么讲，有些东西否定不了。</p><p>古老的箴言这样说，已有之事，后必再有。仿佛世界就是一个巨大的轮回。我隐约感觉轮回又要降临到我头上了。明天，就是昨天。</p><p>泡椒凤爪，我吃过之后就拉肚子。我不喜欢辣，但还是馋嘴。也许潜意识里我就认为自己应该吃辣。江西人不吃辣？数典忘祖。有人给我套上了绳索，规定我行进的方向。这条绳索很容易挣脱。我自己套上的绳索，才是最难解开的。</p><p>咎由自取。怨不得天，尤不得人。</p><p>大大小小的梦，我都记着。我是弗洛伊德的追随者，但不是他的好学生。梦能够演化，但需要一点外驱力，否则只是空转。</p><p>老实是一种好品质，但是稳健性欠缺。热带植物移植到西伯利亚就会冻死。一个土生土长的俄罗斯人，可能不知道热带雨林为何物。人都是有成见的。</p><p>如果……可是没有如果。我写满了三四页A4纸，最后塞抽屉里成为文物，还是不要假装正经。身份不是能力的证明。但也许尝试之后就会有进步。压箱底的文物不妨拿出来重新读一读，尽管会脸红。多么幼稚的分析，谈不上学术，也谈不上世故。</p><p>你抑晓得几月抛秧、几月割禾？毋要看个水个样急，人家撸起裤脚就行了过去，你抑敢？深则厉，浅则揭。个几句书你还抑记得？</p><p>开了一扇门，风一吹就关上。江山易改，本性难移，北淼的口头禅。BIG BROTHER IS WATCHING YOU! Actually, nobody is watching you. It’s just,,, imagination. 燕赵游侠客，还是躺在史书里比较好，现在是法治社会，讲文明，讲礼貌。</p><p>鸟倦飞而知还。绕树三匝，无枝可栖！</p><p>滴水不成线，茄皇拌面。</p><p>我以前喜欢在语文书上练字。语文书被涂得乱七八糟，但是字也因此写得工整了。大学没有语文课，也没有语文书了。于是字也不好看了。至少我自己看得不爽。大爻爻，合起来是一个爽字。</p><p>我从北海道来到东京，看到樱花落下，绮丽如雨。四月没有预想中美好。有一种树在春天落叶，萧飒。花红柳绿时节，平添一分悲凉。排好队，一米距，吃饭不用钱。喉咙上壁轻轻一刮，好痒。</p><p>我在东下院阶梯教室考试，卡西欧计算器，带了但是用不上。微分一阶形式不变性，机械地计算。先求全微分，移项再相除，求出偏导数，分析单调性。万能模板，谁关心国家大事？风声，雨声，csgo的枪声，lpl谁又夺冠了？欢呼。</p><p>如果再看你一眼，是否还会有感觉，当年……他们在台上唱着他的创作，我在台下感动地鼓掌。但是我唱不出。感情很充分，但音准有待提高。</p><p>慌忙慌急，梢梢新月偃。空调不够大，两手已通红。靠近点，让热浪淹没我。热风。听我背一首《兵车行》：车辚辚，马萧萧……擦破了裤子，打上补丁。链条生锈了，抹点油。地动山摇，失去平衡。Your architecture has collapsed. </p><p>麦克白！麦克白！树林与我为敌！再做一场仲夏夜之梦。这是我的梦，独家的记忆。用暗语写成，供自己回念。我的梦呓，这是第五篇。跨过青溪第五桥。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;昨夜做了一场梦。无非是陈旧的主题，经过大脑自动迭代之后，细节竟然栩栩如生。特定的情节经过重复演绎，也就有了象征意义。宏大的说辞不过是自我感动，虽然自我感动是不可或缺的。无论怎么讲，有些东西否定不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古老的箴言这样说，已有之事，后必再有。仿佛世界就是一个巨大的</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>追梦人——梦呓其四</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/1430/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/1430/</id>
    <published>2024-08-21T03:04:17.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:21:43.268Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果一个人的现实生活过于寂寥，他的意识就会逐渐被梦境所蚕食鲸吞。多少次闪过这样或那样的回忆，顿感亲切，但细细寻思，原来是梦的再现。梦和现实的界限逐渐模糊，过去的梦俨然成为了过去的现实。</p><p>人几乎每天都做梦。梦是稍纵即逝的。如同投石入水，起初泛起一层层涟漪，但很快就消逝，复归平静的水面上，找不到任何荡漾的痕迹。只有少数梦境，能在水纹残留时被及时地捕捉，进入人的意识。</p><p>白天被压制的精神活动，在夜晚心理审查薄弱之时突破限制，形成了梦境。梦并非是某种神谕，梦是自身欲望的表达。对梦境的阐释，也是对潜意识的探索。那些混沌的郁结，趁着夜深人静，悄悄地展开在人的心头。</p><p>我是一个“追梦人”。</p><p>置身某个似曾相识的场景，与曾经日夕共处的人，把那些来不及诉说的衷情，一一倾吐。是遗憾，是愧疚，是悔恨，是过去不敢言明而如今不能言明的情愫。也许彼早已把我忘记，但我依旧在梦里思念着、记挂着。我这么感性的人，却表现出理性的冷漠，像一只刺猬，刺痛了他人，也隔绝了自身。我蜷缩成一团，咀嚼着温暖但本质上孤独的梦境。</p><p>梦里彼的本心未变。梦中的彼愈发纯粹，同俗之物已逐渐模糊，独特的本质在抽象中彰显。彼的刚毅决绝，彼的和善天真，彼的忠厚纯朴，彼的风流格调，彼的壮志豪情，彼的婉转柔肠……彼因彼的本质而在梦里长存。</p><p>梦颠倒了现实。那是梦中的彼个人，某种存在于过去的潜藏的可能性，在现实中未曾实现的可能性。一条道路分了岔，一边通向现实，一边通向梦境，就此分手，永不重逢。彼不在梦中，梦中的不是彼。梦中的彼一霎时热情起来了，现实的彼用遗忘回报我的冷漠。</p><p>有时也会混进几个陌生的脸孔，但我确信那仍旧是几个故人的结合。现实的支路井井有条，梦的支路已是错杂纷纭。来自过往的素材，在重组中不断抽象，只剩下纯粹的感觉，茫茫无依的感觉。梦中的彼坍缩成一种神经冲动，只在梦里偶然激发，与现实完全绝缘。</p><p>在追梦的过程中，我感受到的是越陷越深的隔绝。释梦可以追溯到欲望的源头，但时间不可以追溯，它永远向前。世上没有轮回，梦是永远得不到满足的欲望。我在船上刻下了宝剑掉落的位置，但小船已随流水飘向远方，沉在水底的剑，终会在无声的锈蚀中销磨。起初是差之毫厘，但渐行渐远，就谬以千里。</p><p>追梦，追逐虚无。修通了过去的回忆，问何人会解连环？当现实逼迫人去适应社会运转的规则，发自内心的话已经因种种顾虑而说不出口，那潜藏在心底的渴望，终究没有机会突破梦的边界。良心和尊严称斤在拼，这轻飘飘的梦，又值几斤几两？是颠倒梦想，是梦里的乌托邦，与尘世无涉。</p><p>渐行渐远渐无书，水阔鱼沉何处问。</p><p>故欹单枕梦中寻，梦又不成灯又烬。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;如果一个人的现实生活过于寂寥，他的意识就会逐渐被梦境所蚕食鲸吞。多少次闪过这样或那样的回忆，顿感亲切，但细细寻思，原来是梦的再现。梦和现实的界限逐渐模糊，过去的梦俨然成为了过去的现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人几乎每天都做梦。梦是稍纵即逝的。如同投石入水，起初泛起一层层涟漪，但很快</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梦呓其三</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/2342/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/2342/</id>
    <published>2024-04-11T05:16:07.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:21:50.770Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>怀念逝去的年华。——题记</p><p>午后，晴朗。画面里飘过几朵雪花。忽然，变成了阵阵闪光。黄、红、蓝，三色交汇，融合成一片明朗。</p><p>你说，曾几何时。那记忆又在心中翻腾。你说，阴云密布。那往事终将云飞烟散。你说，历经风雨也不分开。手握着手，不放松，紧依着你到老。我和你一起微笑，相信明天会更好。</p><p>你说，你没变。但岁月已爬上脸庞。你说，桃之夭夭。但阴云又阻断天涯。弹指一挥间，地覆天翻。微笑依然在，能否和你一起，回味曾经的美好。</p><p>曾几何时，我也有过那样的闲适。</p><p>况是青春日将暮，桃花乱落如红雨。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;怀念逝去的年华。——题记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;午后，晴朗。画面里飘过几朵雪花。忽然，变成了阵阵闪光。黄、红、蓝，三色交汇，融合成一片明朗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说，曾几何时。那记忆又在心中翻腾。你说，阴云密布。那往事终将云飞烟散。你说，历经风雨也不分开。手握着手，不放松，紧依着你到老</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>出游杂感</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/8923/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/8923/</id>
    <published>2024-03-03T07:04:35.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:14:41.531Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日出游，从上海南站乘K71次列车至嘉善站，转乘嘉兴公交228路到枫南集镇，步行至枫泾古镇游玩，后乘坐公交枫梅线至莲花路地铁站，乘地铁返校。</p><p>出游前并未确定目的地，到了上海南站才买火车票，进站就直接上了车，今天是随兴的一游。不禁想起袁宏道写的《徐文长传》：“文长既已不得志于有司，遂乃放浪曲蘖，恣情山水，走齐鲁燕赵之地，穷览朔漠。其所见山奔海立、沙起云行、雨鸣树偃、幽谷大都、人物鱼鸟，一切可惊可愕之状，一一皆达之于诗。”我同样是抑郁不得志，但我的外出游玩不过是排遣苦闷惶恐的心灵，逃避现实罢了，我并没有与万物通感的敏锐能力，也作不成多么瑰丽伟怪的诗篇，相比于徐文长的才思出众与世不容，我只是匹夫发牢骚——庸人自扰。</p><p>交通联合卡在沪浙交界处覆盖很全，各家公司的公交车基本可以一卡通，便于体验各种公交。今天坐火车去，坐公交回，倒是有点像公交迷了，但是我并不是公交迷。凡事带上一个“迷”就容易变味，在fans的小圈子里呆久了，容易忘记圈外还有一个更大的世界，这个世界对圈内习以为常的规则可能未必知晓，也未必认同和遵守。网上有很多交通迷拍车和工作人员起冲突的视频，在交通迷占据舆论优势的评论区内，风向是一边倒，但是声音大的未必占理。一些交通迷还是幼稚的小孩子，喜欢搞霸凌那一套，不懂得待人接物要讲究分寸。此亦一是非，彼亦一是非，各人各执各人的道理，应当相互理解、换位思考。（唉，我的世界观还是一如既往的调和主义，真是个骑墙派！）</p><p>坐公交车的经历其实没什么可说的，沿途的风景，无非是基建比较好的农村或者拆迁新村，以及建在郊区的集中连片的工厂。深入体验过的，是上海枫泾古镇。典型的江南水乡风貌，同我在绍兴安昌古镇、苏州平江路看到的，如出一辙。初见尚觉新奇有韵味，见多了即无感了。商业开发太浓重，游客只是观其外形，而其内核不外乎网红经济之类的东西，千篇一律。安昌古镇的黄酒雪糕，在这里换成了粽子，每家店售卖的都是相同的产品，遵循相同的定价，想起来大概是某处流水线上统一加工，随后镇上商铺订购分销。一想到是这样，便没有品尝的欲望了。不过枫泾古镇有一点好——还没有完全被游客占领，路上还是有不少本地人，还见到不少穿校服的学生结伴游玩（属实羡慕），俨然是古色古香的步行街。为传统的生活习惯增添上现代的元素，继续服务当地人的日常生活，我以为这是在保留特色的基础上传承古镇文化的最好方式。昨天在嘉定州桥看到的，大体符合我这种主张。</p><p>在枫泾随便找了家小店吃东西，店主服务态度不行，话太少，不懂得招呼人，还把我点的餐听错了，也没有道歉，于是我吃了更贵的一顿饭，十分难吃，没吃完就走了。我觉得做生意的人，要学会殷勤待客，要舍得让利，这样才能积攒人气，生意才能做得长久。像这样做错餐的，要征求顾客意见，愿不愿意将错就错，如果顾客愿意，那么收费应当按价格低的来收；如果顾客不愿意，也应该重新为顾客做一份，做错的那份丢掉就丢掉了。顾客可以不好意思，照原价给钱，但那是顾客的事情，店主自己道歉、让利，都必须主动提。昨天在嘉定，吃了一家馄饨店，店是新开的，老板业务还不熟练，但是非常热情周到，我觉得未来生意一定很兴隆。我从个人浅薄的经历得出的臆断是，旅游景区这种地方，开店“地利”颇多，所以不注重“人和”，反正没有回头客，宰了一波还有下一波。而开在街区的（如嘉定那家馄饨店），则比较需要“人和”，街坊邻里回头客很多，要做好服务，给顾客留下好印象。</p><p>一个人出游，真是孤单，没什么兴致。看到有趣的东西，也没法和别人分享、探讨；碰到好吃的、好玩的，干脆不想吃、不想玩了。所以说，“游”里面特别重要的，还得是“友”。</p><p>（本文在录入本站时有删改。）</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今日出游，从上海南站乘K71次列车至嘉善站，转乘嘉兴公交228路到枫南集镇，步行至枫泾古镇游玩，后乘坐公交枫梅线至莲花路地铁站，乘地铁返校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出游前并未确定目的地，到了上海南站才买火车票，进站就直接上了车，今天是随兴的一游。不禁想起袁宏道写的《徐文长传》：“文</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="游记" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="牢骚" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E7%89%A2%E9%AA%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二三年末游苏州记</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/8093/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/8093/</id>
    <published>2024-01-01T12:13:57.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:19:04.229Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>二零二三年的最后一天，我在苏州游玩了一天。</p><p>作为长三角地区的两座近邻城市，上海和苏州之间有着便捷而密集的公共交通。火车的发车间隔仅仅有几分钟，完全达到了通勤级别。从上海火车站到苏州火车站，速度最快的高速动车组列车，只需要二十几分钟即可跑完；速度较慢的普速列车，用时也只在一小时出头。因此，苏州之行并不算远游。</p><p>踏出苏州站，雄伟的平门城楼立刻奔来眼底，“齐泰平和”四个白底墨色的大字，隔着苏州外城河，高悬在城楼之上。而在河的这边，与之相对的是苏州先贤范仲淹的巨型雕像。好一幅国泰民安、人杰地灵的壮阔景象！在城市的大门口，苏州的这一安排有先声夺人之妙。</p><p>我乘坐地铁4号线，来到苏州古城内的乐桥地铁站附近吃中午饭。饭毕，就顺势在附近漫步。碰巧，苏州图书馆就在不远处，于是我进去考察了一番。这是主馆，另有以北馆。建筑结构非常清爽，自习的人很多。从藏书来看，以文史哲类为主，其中有不少名社名书。值得一提的是，馆内设立了一个地方文献阅览室，收藏的书籍都有些年岁，包括苏州当地的资料汇编、苏州先贤名人的作品集，以及介绍苏州人文地理的书籍。我随便找了一本《苏州胜景》，随意翻看了一下，大致了解了苏州的古亭、古塔、古桥、假山等景观的历史和现状。在实地考察之前，如若不事先阅读相关资料，则必然沦于走马观花，劳而不获。此次出行，我没有游览任何一座苏州园林，鉴于我对园林艺术一无所知，这也许是个明智之举。</p><p>走出苏州图书馆，我继续在古城的大街小巷里漫步。我拐进了一条名为“书院巷”的小巷。苏州中学坐落在这里，古色古香的大门，与别处的中学完全不同。江南地区的文化传统，幸得流传至今而不湮灭。巷子旁，都是一些低矮的老房子，墙面刷得很白，倒是遮掩住了破旧与沧桑。好友W君小时候多次在苏州暂住，他向我描述的记忆中市中心的样貌，大致就是如此。</p><p>一路向西，只见一座城门，明显有颓圮之势，这是胥门。（没错，它与伍子胥有关。）这座城门是前几年才在废墟遗址之上重建起来的。W君大概从没见过，即便见过，也只是长满野草和树木的基座——上世纪的植树造林运动中，城墙上被种满了树。走出胥门，城墙和护城河之间，是环古城河健身步道。五步一桥，十步一亭，绿树掩映，清风在侧，扶着栏杆看水波荡漾，阳光洒在波澜上变成金色的鳞片，古与今在此时交融，令人心驰神往。</p><p>同样是临水步道，环古城河和上海滨江，完全是两种风格。在环古城河，随时随地都能够感受到一种历史的厚重感，从先秦时代直至于今。尽管时过境迁，这片土地上的人、事、物也几经轮换，但每一轮兴衰，都给这座城池又添上一层历史，留下一丝记忆。在苏州人的日常生活中，总有某些细微之处，暗含着岁月的积淀。当看到外城河上的游船悠然前进时，我脑海里浮现出的是“游人只合江南老”的缠绵与流连；当看到城楼之下广场舞大妈纵情热舞时，我眼前仿佛是时光尽头“吴娃双舞醉芙蓉”的曼妙身姿。</p><p>如果说之前的感叹，在游览苏州之前早已意料所及，直到行至盘门下，我才惊觉此行的首次不期而遇。这是一段苍老斑驳的城墙，粗糙无比，和周围那些显然修葺过的城墙截然不同。但是在墙壁上，在砖与砖的夹层中，在泥与泥的缝隙里，钻出了一丛丛青绿色的植物。我不知这是杂草，还是某种蕨类植物，抑或是其他。它们布满墙壁，如星斗，如烟花，在丘墟上散发出生机。在我初见这一幕的那刻，我完全震惊了。夕阳下微澜依旧荡漾着，早已化作枯黄的柳条轻轻飘飞，静谧的步道上行人来往，时而驻足拍照，一股复杂的情愫从我的内心底处涌起，冲击着我的大脑与周身。</p><p>这种情愫由什么组成呢？在当时，自然无法用言语一一道明。但回想起来，有一些东西分明搅进了我的思绪。我想到了杜甫《哀江头》中的“江头宫殿锁千门，细柳新蒲为谁绿”。从前读这句诗，我只是尽量动用我那近乎枯竭的想象力，力图构建一幅唐都长安的场景，但总很不真切。尽管有些许同感，但终究难以复现那令杜甫吞声痛哭的心境。而当眼前这一幕直观地冲进我眼中时，我似乎瞬间明白了。不止杜甫要哭，我也要哭的啊！我想起了刘禹锡的“沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春”。一代代继替着的，是历史。古人已如东流水，任什么丰功伟业，什么宫殿台阁，什么勒碑刻铭，都留不下来，都作一片废墟，都付与野草萋萋，新一代人又要上演新一代人的故事。这很令人感到悲戚，但却未必消极，该怎么看待，全在个人。我还想到了什么？我说不清楚。临歧路而沾襟，为什么哭，说不清楚；见美景而自杀，为什么死，说不清楚。</p><p>古人云：个里愁人肠自断，由来不是此声悲。又云：人生自是有情痴，此恨不关风与月。又云：吹皱一池春水，干卿何事？从客观理性的角度视之，外部世界与人类情感，其实没有必然的联系。而诗人们之所以能够发挥如此丰富的想象和创作，在于他们有这样一种能力，将天地万物之心熔铸于我心，将物我古今一体连结。我也愚鲁，但亲炙诗风，亦稍有开悟。我想，人的身体是最宝贵的财富，人的复杂细微包容万象的情感体验，更是珍宝中的珍宝，我们应该珍惜和发掘。这也是人活一世的乐趣之一。</p><p>走到城南的人民桥，我就离开了环古城河步道。穿过充满现代气息的市中心，刚才看到的一切不复存在了，只有古风样式的公交站台还提醒我，这里是苏州。此处没有什么好说的，各地的市中心商业区都大同小异。</p><p>我走着走着，走到了平江路。这里还保留着小桥流水人家的江南风韵。跨年是旅游旺季，狭窄的街巷上挤满了行人，水泄不通，寸步难行。网红店前聚集的人群，就像一个个血栓，阻碍了人流的前进。沿街店铺，一律珠光宝气、金碧辉煌，摆满了精致玲珑的商品，作为乡巴佬的我不敢再看第二眼。路上隔几步就能看到穿着汉服拍照的女生，还有专门的汉服租赁店和摄影师，已经成为了一套完整的产业，这产业的揽客端想必已经延伸到了互联网上。总之，平江路给我的感觉是喧闹、浮躁，和想象中的温软相差甚远。我很快就逃离了这里。</p><p>我在相门地铁站坐车，去往东方之门。这里有苏州中心广场，一个超大型的商业区，人流量很大。东方之门是一个巨大的倒U形地标建筑。这里也没什么好说的，总之是商业区那一套。我接下来就回苏州站，准备坐车跑路了。</p><p>以上文字，记录了苏州之行的流水账。在游记的结尾，我想总结一下此行的感受。</p><p>苏州坐拥繁华的经济和繁盛的文化，二者相得益彰。苏州园林自不消说，我虽没有游览，但名扬在外，自然无可置疑。我此行所切身感受到的，是苏州对于其文化底蕴的保护和发扬，已经融入到了城市建设的每一寸肌理、每一处细节之中了。如融汇了园林建筑风格的公交站亭、苏州图书馆专设的地方文献阅览室、对古城墙的修葺和保护、环古城河步道的修建等等。有一些建筑，在历史的长河中消逝了，苏州又予以恢复，如百花洲的“民不能忘”牌坊，是纪念清朝官员汤斌的，重修之后成为当代党风廉政建设的一个地标；如外城河上的蟠龙桥，重建之后尽显桥乡的底蕴与风貌。如此种种，不一而足。最令人惊奇的是，修建在苏州站南广场的一片方舱样式的建筑，大概是疫情时期临时搭建，竟然也体现出江南园林的艺术风格，这是我在全国各地从未见过的。无怪乎苏州能成为一个热门的旅游城市。而且，许多人文古迹，并不是关起门来收费的，而是向市民开放，进入市民日常生活，不唯旅客欢心，且令市民舒心。</p><p>苏州与上海，同在长三角，同属吴语区，但是迥然相异。上海是暴发户，是洋人入侵后由租界带动起来的一座城市，虽然号称中西合璧，但毕竟有些不伦不类。如石库门之类的建筑，我实在欣赏不来。苏州则更多地保留了中国本土的文化，从建筑中可见一斑。从苏州回来之后，我更有底气说：上海不是江南。在我的心目中，法国梧桐永远比不上江岸垂柳。后者，有我心灵的归栖地，诗意的梦想乡。</p><p>也许，一面之缘，会让我对苏州产生某些以偏概全的印象。但就我所见到的部分而言，这是一次惬意的旅行。苏州还有很多值得挖掘的地方，期待来日更重游。</p><p>二零二四年一月一日夜。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;二零二三年的最后一天，我在苏州游玩了一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为长三角地区的两座近邻城市，上海和苏州之间有着便捷而密集的公共交通。火车的发车间隔仅仅有几分钟，完全达到了通勤级别。从上海火车站到苏州火车站，速度最快的高速动车组列车，只需要二十几分钟即可跑完；速度较慢的普速列车，</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
    <category term="浴乎沂" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%B5%B4%E4%B9%8E%E6%B2%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>列表里的歌，随过往流动——我的网易云音乐十年听歌报告</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/3547/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/3547/</id>
    <published>2023-04-23T14:38:04.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:19:45.592Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近日，网易云音乐正在纪念它的十周年，每位用户都可以查看独属于自己的“十年听歌报告”。实际上，我使用这个音乐软件的历史，是从2020年网课期间开始的，到现在不过三年。这三年里，主要使用了两个账号，一个叫做“细雨新禾”，一个叫做“庐陵安澜”，频繁换用，互相交织，所以我的听歌报告必须综合起来看。“列表里的歌，随过往流动。”听着旧日熟悉的曲调，不禁神思飞扬，往事历历浮现。这篇文章，选取了两份听歌报告中的几首承载回忆的歌曲，我将以此为契机，回忆过往，也展望将来。</p><h2 id="十年听歌报告歌单"><a href="#十年听歌报告歌单" class="headerlink" title="十年听歌报告歌单"></a>十年听歌报告歌单</h2><p>这里首先列出网易云音乐为我整理的十年听歌报告歌单，分两个账号进行展示。每个歌单内歌曲的排列大致是按照时间顺序从后往前，序号小的是近期听的歌曲，序号大的是过去听的歌曲，最早到2020年2月。总共39首歌（《庐州月》重复出现），有几首歌我没什么印象，不知道怎么混进报告里的。我选择了10首，每个歌单各5首，作为经筛选后的精选歌单，在本文中评点一番。都是中文歌曲，题材和歌手分布比较广泛，除许嵩一人独占3首之外，其他七位（组）歌手都只有1首（体现了我对许嵩音乐的喜爱）。这10首精选歌曲在歌单中用加粗字体标明。</p><p>细雨新禾</p><ul><li>有桃花 - 许嵩</li><li>白桦林 - 朴树</li><li><strong>漠河舞厅·2022 - 柳爽</strong></li><li>亲爱的旅人啊 - 周深</li><li>山水之间 - 许嵩</li><li>相思垢 - 金莎</li><li>乌鸦 - 许嵩</li><li>Sweet but Psycho - Sassydee</li><li><strong>庞贝 - 许嵩</strong></li><li>三尺 - 许嵩</li><li><strong>灯火里的中国 - 张也&#x2F;周深</strong></li><li>粉色信笺 - 许嵩</li><li>天龙八部之宿敌 - 许嵩</li><li><strong>葬花吟 - 陈力</strong></li><li>此生不换 - 青鸟飞鱼</li><li>红昭愿 - 音阙诗听</li><li>庐州月 - 许嵩</li><li>千百度 - 许嵩</li><li><strong>山鬼 - Winky诗</strong></li><li>清明雨上 - 许嵩</li></ul><p>庐陵安澜</p><ul><li>恋曲1990 - 罗大佑</li><li>Welcome Home, Son - Radical Face</li><li>是妈妈是女儿 - 黄绮珊&#x2F;希林娜依·高</li><li>恋曲1980 - 罗大佑</li><li>恋曲2000 - 罗大佑</li><li><strong>亲情式的爱情 - 许嵩</strong></li><li>I’ll Be Waiting… - Pearl</li><li>有多少爱可以重来 - 迪克牛仔</li><li>鸳鸯债 - Uri&#x2F;喵☆酱</li><li><strong>沧海一声笑 - 许冠杰</strong></li><li><strong>小城谣 - 胡碧乔</strong></li><li>羡慕 - 许嵩</li><li>飞驰于你 - 许嵩</li><li>胡萝卜须 - 许嵩</li><li>慕容雪 - 薛凯琪</li><li><strong>东风浩荡进行曲 - 艾深·乐生</strong></li><li>庐州月 - 许嵩</li><li>天行健 - Smile_小千</li><li><strong>如果当时 - 许嵩</strong></li><li>雅俗共赏 - 许嵩</li></ul><h2 id="精选歌单评点"><a href="#精选歌单评点" class="headerlink" title="精选歌单评点"></a>精选歌单评点</h2><p>接下来，让我们一起徜徉在音乐世界中，抚今追昔，让过往流动……</p><ol><li>漠河舞厅·2022 - 柳爽</li></ol><p>《漠河舞厅》的背后，有一个凄美的故事。</p><ol start="2"><li>庞贝 - 许嵩</li></ol><p>我算是半个许嵩歌迷吧。之所以讲“半个”，是因为我不搞饭圈追星那一套，我只看作品不看歌手，而且许嵩的作品我也并非全部喜欢，而是根据自己的品味有所取舍。许嵩的长处在于歌词，许多歌词都富有哲理，发人深思，比如这首《庞贝》，开头就是“如果火山喷发，是灾难还是壮美”，含义隽永，回味无穷。</p><p>当时只道是寻常，再回头已百年身。回到庞贝又如何？能够避免火山喷发的命运吗？也许一切，早就注定。我们心中怀揣着的是一份理想，但是我们曾经走过的道路已经被埋葬，理想的种子在庞贝的火山灰中生根发芽，在庞贝的废墟上重建一个美好的国度，这里仍然是庞贝，却又不再是庞贝。火山会再次喷发吗？</p><ol start="3"><li>灯火里的中国 - 张也&#x2F;周深</li></ol><p>这是一首新时代红歌，在2021年春晚上首次演唱。不同于上世纪那种过分偏重宏大叙事的经典红歌，《灯火里的中国》从烟火人间、千家万户的日常生活唱起，逐步升华到国泰民安的太平图景，生动诠释了“家是最小国，国是千万家”，没有每个人的幸福生活，就没有国家的繁荣昌盛，接地气，感人心。我们一切的拼搏与奋斗，无非是为了让人民群众能过上更好的生活，让发展成果更多惠及广大人民。中华民族的伟大复兴，不是一将功成万骨枯，不是国进民退，不能以牺牲广大人民福祉为代价；中华民族伟大复兴必须坚持共同富裕的基本原则，要朝着天下大同的千年理想迈进。</p><p>这首歌的风格、旋律和歌词，都体现出了主旋律歌曲在新时代的创新发展，打破了经典红歌在人们心目中的刻板印象。新时代需要有新的艺术，必须推陈出新，创作更多人民群众喜闻乐见的优秀作品。像《雪恋》《不忘初心》《灯火里的中国》这类歌曲，就是新时代主旋律歌曲中的上乘之作，但是还有很多主旋律歌曲是不尽如人意的，文艺工作者还要加把劲。</p><ol start="4"><li>葬花吟 - 陈力</li></ol><p>这首歌是87版《红楼梦》电视剧的插曲，作为“黛玉葬花”这一幕的配乐。87版《红楼梦》精雕细琢，无论是导演组、顾问阵容还是演员都可谓技艺精湛、大师云集，该剧的配乐也是经典，切合原著，每每听到无不对剧中人物的遭际感同身受。曹雪芹笔下的《葬花吟》较长，剧中只选取了诗中的一部分，同时做了契合于音乐这种表达形式的改编。“天尽头，何处有香丘”一句重章叠唱，如泣如诉，好似对老天爷的呐喊，震撼人心，发人泪下。</p><p>看《红楼梦》，究竟要看些什么东西呢？如果入戏太深，甚至把书中人物的际遇代入自己的个人经历，那样恐怕不是一件好事。听街谈巷议，说黛玉的扮演者陈晓旭，就是入戏太深，最后和黛玉一样英年早逝。人生如梦，虚幻而荒谬。也许，我们应该像癞头和尚和跛足道人一样，好便是了，了便是好，看破红尘吧！</p><ol start="5"><li>山鬼 - Winky诗</li></ol><p>《山鬼》是屈原所作《九歌》中的一篇，是屈原对楚地祭祀歌曲的重新创作。山鬼是男是女，存在争议。这背后涉及到楚辞的研究，我所知不多，故不多说。</p><p>这首歌的歌词是《九歌·山鬼》的原文，没有删减，但是根据现代音乐的特点，有的段落重复演唱。给古诗词谱曲不容易，有的时候会显得呆板，有的时候又会破坏诗词原有的节奏，听起来顺耳的歌很少。但这首《山鬼》是谱得比较好的，空灵的唱腔与回响的鼓点，仿佛置身于古代楚地的祭祀典礼。</p><p>抛开《山鬼》原本的祭祀属性，但从描写爱情的层面来看，它也是入木三分的诗作。那种犹豫狐疑、缠绵悱恻的描写，把爱情中的纠结心理描绘得淋漓尽致。“怨公子兮怅忘归”“思公子兮徒离忧”“君思我兮不得闲”“君思我兮然疑作”，思而怨，怨复思，正所谓“春恨秋悲皆自惹，花容月貌为谁妍”。我虽然回避现实中的恋爱，但是我可以自信地讲，我有丰富的恋爱经历，都是从诗词中学来的。</p><ol start="6"><li>亲情式的爱情 - 许嵩</li></ol><p>又回到了许嵩的歌，他的歌题材非常广泛，比如这首《亲情里的爱情》，我就很少看到相似题材的歌曲。这首歌可以说是情歌，却不同于一般的情歌，是更加现实、也更为动人的情歌。</p><p>一般来说，爱情最终都会变成亲情，激情的热恋最终都会平息下来，更为漫长的是平淡的生活，柴米油盐酱醋茶，床头吵架床尾和，也许还有对下一代的培养、对老一辈的赡养。许嵩这首歌想告诉我们的是，尽管日复一日的琐碎生活，好像已经把曾经的爱情磨灭殆尽，当初的甜蜜似乎变成了不满，但“其实该在的一直都在”，希望我们都能珍惜眼前人。</p><ol start="7"><li>沧海一声笑 - 许冠杰</li></ol><p>网易云音乐给我推送的是许冠杰演唱的版本，其实我最喜欢的版本不是这个，我觉得这个版本还是有点太过正经了，总感觉有点刻意绷住，放得不够开，不够豪迈。我个人推荐听黄霑演唱的现场版，更有“笑傲江湖”的感觉。</p><p>刀光剑影，快意恩仇，都成为过往，留下的只有豪情和晚照。这首歌最理想的状态，就是连歌词都忘记，只有回环往复的旋律，和如同醉酒一般的演唱者。什么话都不必说，什么事都不必管，只需要笑傲江湖……</p><ol start="8"><li>小城谣 - 胡碧乔</li></ol><p>这首歌是从高中语文课上听到的。有个作文比赛，年级里有位同学得了一等奖，作文标题叫做《小城谣》，就是取自这首歌。她笔下的小城，是我的故乡。</p><p>这首歌算是一首古风，也许是中国风。描写小城的恬淡生活，最后转到对心上人的倾慕。前半部分还好，后半部分就老套了，情歌那种套路，换了古风的皮，也不改其本质。这首歌听来有点喧闹，歌词密度又大，嘈嘈切切，其实不太合我的胃口。胡碧乔还有一首《长沙水》，写长沙这座城市，题材新颖，我觉得不错。</p><ol start="9"><li>东风浩荡进行曲 - 艾深·乐生</li></ol><p>这是建国70周年大阅兵上，中国人民解放军火箭军的主题曲。东风快递，使命必达。鼓点很有意思，很震撼。</p><p>建国70周年大阅兵上有很多新曲子，体现出了我们这个时代的艺术水准。其中如《钢铁洪流进行曲》《东风浩荡进行曲》等，都是佳作。</p><ol start="10"><li>如果当时 - 许嵩</li></ol><p>许嵩早期的经典作品，中国风+情歌，写失恋后的苦闷。旋律优美，用词雅致。</p><p>这其中承载着我的回忆。我一开始听许嵩，是受到姐姐的影响，她年轻的时候，正是许嵩风靡一时的年代，所以在我家的电脑和U盘里，留下许多她存的许嵩的歌。可以说，我最早接触流行音乐，就是听的许嵩。后来，逐渐痴迷于许嵩，是被他的歌词中的深厚内涵所吸引，至于旋律、音乐风格，我是门外汉，我主要听的就是歌词。中国古典文学的巧妙融入、对社会现状的关切、对历史的反思，许嵩都体现出自己的特色。许嵩的绝大部分歌我都听过，而且听过不止一次。他的歌对于启发思考很有帮助，但是解决方案恐怕不是音乐能够完整、细致地提供的，所以不要迷信嵩哥，我们要有更多自己的探索。</p><h2 id="音乐带给我什么？"><a href="#音乐带给我什么？" class="headerlink" title="音乐带给我什么？"></a>音乐带给我什么？</h2><p>我是狂热的诗词爱好者，从小就接受中国古典诗词的熏陶，能背诵很多诗词，也沉醉于朗诵诗词。自古以来，“诗”和“歌”是同源的，我喜欢诗，但是在音乐方面我可谓一窍不通、五音不全。演唱、弹奏是一概不会，光听曲子也很难听出什么深刻的感受，主要听的还是歌词。从上面罗列的这些歌也可以看出，没有一首纯音乐，而且都是中文歌。对我而言，“歌”是“诗”的辅助，曲是词的辅助，能够加深对诗和歌词的理解和感悟，但是失去了诗和歌词这个基础，我就很难进入歌曲的意境中了。</p><p>其实我是想说，音乐必须有其内涵。如果我能够对音乐的内涵有所共鸣，那么我就听懂了这首音乐。内涵如果不能用文字表达出来，那将是令人捉摸不定的，捉摸不定的东西我无法确切理解。因此，我追求的只是一个确切的内涵，一首纯音乐，如果有配套的文字补充其创作背景与创作理念，我同样可以深入其中。所以，问题只是在于我能够理解作品中传达出来的理念罢了。只要弄明白了理念，尽管演唱、弹奏这些东西我并不具有天赋，我仍然能够“听”懂音乐。</p><p>当然，用文字确切予以描述的音乐内涵，只是我个人欣赏音乐时的追求，不同人完全可以有不同的欣赏方式。我没有什么音乐天赋，必须通过文字来理解，这可以说是一种缺陷。</p><p>音乐背后的寄托，多种多样，音乐的取舍，就在于能否激发自己的共鸣。我喜欢多样化的音乐风格，百花齐放，不至于千篇一律。市面上的音乐，许多都是情歌，听得耳朵起茧，没有一点新花样。所以我非常留意寻找不同题材的、能够激发我共鸣的音乐。</p><p>在我看来，音乐和诗词一样，都是描绘人间百态的艺术形式，是抒发人类复杂情感的表达载体。我从音乐中，希望能够看到多姿多彩的世界，喜、怒、哀、乐、爱、恶、欲……通过音乐或诗词，艺术化地认识世界，不失为人活在世界上的一大乐事。我希望自己的感观能够尽量发达，情感能够更加敏锐，人活着不能像槁木死灰，得有一点生机与活力。</p><p>网易云音乐的这个听歌报告，使我得以回忆一下听过的音乐，还挺有意义。展望未来，我希望我能够更多地体会艺术的美，无论是音乐，还是诗词。当然，更重要的事情是要提高自己的文字表达能力，毕竟，只有用文字确切地描述音乐的内涵，我才能够深入理解音乐本身，缺乏直觉是天赋的不足，需要借助外物来弥补。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;近日，网易云音乐正在纪念它的十周年，每位用户都可以查看独属于自己的“十年听歌报告”。实际上，我使用这个音乐软件的历史，是从2020年网课期间开始的，到现在不过三年。这三年里，主要使用了两个账号，一个叫做“细雨新禾”，一个叫做“庐陵安澜”，频繁换用，互相交织，所以我的听歌报告</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清明的流水账</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/8235/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/8235/</id>
    <published>2023-04-05T16:43:56.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:24:12.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天（现在是凌晨，所以实际上是昨天）清明节，在外面到处跑，又去华师，又去龙华，又去市区闲逛。看到了很多东西，也生发了很多感受。思绪复杂，无法一一交代，且做一本流水账，能写多少是多少。</p><p>华师一游，是受邀去做交流的，谈生死。于我而言，生死问题是派生的，不是根本的问题，如取义成仁者，与其说是生死问题，不如说是价值信念的问题。所以话题限制在讨论生死上没有太大意义。不过听听同学们的发言，也有收获。感觉上，一些同学考虑问题时似乎更偏向于实际。</p><p>不知道我是不是在现实的打击下已经麻木了，理想主义的、感性的话语已经丝毫不能鼓舞我了，感觉自己看问题时总是散发出一种悲观的冷静，甚至冷漠。对于美好的设想不太感冒，而是更倾向于现实的权衡取舍。我疑心我这种情感的钝化是不可逆的。</p><p>体验了华师的食堂，至少我接触到的部分要比交大好，但据说这部分是华师的顶流，余者也不尽如人意。有位同学说他吃遍了华师的食堂，我想这也是很好的调研。此外，我想招待客人或许应该以最常吃的家常便饭为好，这才是最真实的生活体验。</p><p>下午去龙华烈士陵园，路上谈一些问题，有一些思考。此处也不多写，只略微提及。是关于组织问题的，我又联想到制度，想到经济学中的交易费用或制度费用。不过书里的东西未必正确，何况我连书都没读懂。</p><p>感觉到组织多人活动时协调上的不易。专门去向无名烈士献花，转个身就掉队了，后来知道掉队的不止我一人。我个人是极其自由散漫的，这种集体出游我深感束缚，总觉不能恣意徜徉。我的关注点不在仪式，甚至可以说我是轻视仪式的，总有一种离群的倾向把我拉到那些我感兴趣的细节上。</p><p>掉队后一个人踱到碑林去了，把碑刻的书法作品——烈士们遗留下来的诗文，由当代书法家书写——细细赏鉴了一番，如果集体出游恐怕是容不得我这样驻足细看的。碑林中收获颇多，有熟人旧作，但更多的是前所未见的。其中有这么一块碑，文字是李公朴留下来的（书写者不是他），原文出自《论语》，关键在于左下的小字，特别有启发意义，讲道“惟其不惑，所以不忧，所以不惧”。见到鲁迅《为了忘却的记念》的原稿碑刻，念了一小段，好多字不认识，遂作罢。</p><p>又转到了龙华监狱的旧址。看到监狱的高墙，和狭窄幽暗的狱室，给人压抑之感。又见几尊雕塑，模拟狱中生活，当年的景象犹在眼前，与之握手，似乎还能感觉到澎湃的余热。见女牢中，有游客给雕塑插上鲜花，颇为感动，想起写龙华监狱的一句很有名的诗——“墙外桃花墙里血，一般鲜艳一般红”，以最朴素的笔触写最动人的情感。旁边有个展览，是曾经在龙华监狱关押过、而后出狱并取得一定成就的人，有不少熟悉的名字。</p><p>后来找到队伍了，要写明信片献给烈士，得了张华师的明信片，背面印着某某绘画，说是中北校区的某个门。我实在想不到什么新话语，还是照旧写了首“小小寰球”，又献到无名烈士墓去了。我在想，旁边有名有姓烈士的四个墓区，这么多名字，刻在石碑上，恐怕能为人记住的也是寥寥无几。《觉醒年代》带火了几位烈士，他们的墓前鲜花如簇，但大多数烈士的墓前则是萧瑟寂寥，只有陵园管理方献的几朵鲜花。有名烈士墓碑上的每一个名字，我基本都认真看过了，但现在能记得到的，也没有几个了。不管名字有没有留存下来，无名或许才是绝大多数烈士的归宿。当然，不止是烈士。</p><p>然后就是散场了，大家闲聊了一会。我困倦极了，一个人跑到边上去闲逛，看见小朋友们的活动，又有一些想法，只是在这里不好说。然后拍合照、告别。其间又回想起我的那个根本的问题，还是没有答案。</p><p>我又突发奇想，说好不容易进城一趟，不如逛一圈。得到二位同学响应，遂与之同游。先去静安寺，看金光闪闪的外景，又听得寺外金刚杵镇住上海龙脉的传说。静安寺附近，有很多别处难看到的景象，看到三四个流浪汉，还有人追着我们看手相。这闹市中的佛寺，闹中取静，果真能安定都市人的心灵吗？</p><p>在汉堡王简单吃个晚餐，其间探讨些国家大事。听学长讲的话，真是从来没有想过的事情，大受启发。其中某些话语未免尖锐，此处不方便写了。</p><p>然后继续闲逛，看看法租界。路边“法国梧桐”，又想到某些社会现象。看到坐在婴儿车里的狗，还有奇怪模样瘦得精光的狗，叹一声狗比人金贵。进了家手办店，价格叹为观止，是我们不能理解的消费偏好，且见一对男女，觉人际关系之复杂。又到香港三联书店看了看，有几本港台版的书，非常贵，不如电子盗版。欣赏各类建筑景致，法国公学啦，租界巡捕房啦，现在一律改为了商场。见到各类奢侈品店，富丽堂皇，我毫无艳羡，只觉荒谬。又看到上海的市井生活，看弄堂里的逼仄空间，觉得土著亦不易；考察房价，觉得外来者亦不易。于是乎发生活艰难之叹。此间还有闲言许多，未能尽述，也未可尽述。</p><p>天色已晚，分手告别。今日出游，尤其是夜游，颇有乡巴佬进城的感觉。觉得城里真是不一样，但是不想久留，还是回村里好。回到宿舍，筋疲力尽，步数是两万五。写篇流水账，聊作纪念。其中不好说的话有多处，自有好说的地方去说。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天（现在是凌晨，所以实际上是昨天）清明节，在外面到处跑，又去华师，又去龙华，又去市区闲逛。看到了很多东西，也生发了很多感受。思绪复杂，无法一一交代，且做一本流水账，能写多少是多少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华师一游，是受邀去做交流的，谈生死。于我而言，生死问题是派生的，不是根本的问</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于周子瑜国旗事件的一点浅见</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/1295/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/1295/</id>
    <published>2023-01-17T12:44:52.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:55:53.286Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我相信，对于一位仅有十六岁，才刚刚步入自己的偶像职业生涯的少女而言，“国家”的观念还仅仅停留在朴素的认知阶段。她从小接受的教育与她生活于其中的社会环境，是她对“国家”认知的直接来源。在台湾，人们口中的国旗毫无疑义就是这面“青天白日满地红旗”。十六岁的年纪和并不丰富的生活阅历，还不能够激发她对两岸关系和国家问题的理性反思。要求周子瑜表现出对家乡的反对，和对一个并没有多少归属感的政权的认同与拥戴，是一种以我为主、缺乏换位思考的苛求。这种苛求，实际上将没有顽固台独思想的台湾普通民众，推向了两岸统一的对立面，而他们本来是我们应该积极争取和紧密团结的中间势力。按照这种标准推而广之，绝大多数台湾民众——其中很大一部分甚至没有多么强烈的政治兴趣——都将被划入台独势力的范围。</p><p>舆论斗争必须瞻前顾后、注意分寸。既要坚持传达自己的主张，更要考虑听者的感受和事件持续发酵后带来的间接影响，这需要我们避免狂热的条件反射式政治参与，在发表言论之前先进行冷静而理性的分析。要始终切记，复杂问题没有简单解决办法。网络上的民粹狂欢，不利于两岸和平统一事业。我们需要通过经济合作、制度设计、民心交融等系统性工程来推动和平统一。</p><p>网友的过激行为尚且可以理解为朴素爱国情怀的抒发，但是部分官方媒体账号公然带节奏批评周子瑜，就明显暴露出这些账号运营者政治素养的低下。作为官方喉舌，不去引导群众理性思考，不去弥合两岸分歧和拉进两岸民意距离，反而主动出面拱火，支持网友不合适的过激行为，显示出一种对台湾民众的霸凌姿态，这无疑会适得其反，进一步加剧两岸的对立。民粹情绪的显露，既有积极意义，也有消极意义。积极意义在于它体现出人民群众所强烈关注的热点问题和急切诉求，而消极意义在于，民粹的手段不可能解决问题、达成诉求，问题的最终解决还有赖于回归理性。</p><p>炒作两岸对抗，是台独势力一直竭力实施的诡计，符合于台独利益。我们要时刻牢记，我们斗争的对象是一小撮顽固的台独势力，而不是几千万台湾普通民众，绝对不可以盲目地将反台独斗争扩大化，那样做只会亲者痛仇者快，正中台独势力下怀。如果我们将台湾普通民众的某些无意中的自发行为当做批判的靶子，把反台独上纲上线到反台湾，恰恰助长了台独势力对两岸对抗的蓄意渲染，把几千万台湾民众推向台独势力的怀抱。</p><p>实现两岸统一，是中华民族的历史伟业。台湾是中华民族世代居住的宝岛，拥有险要的战略位置和丰厚的自然资源；而台湾人民与大陆人民同属炎黄子孙，是拥有血脉联系的同胞。领土和领土之上的人民，都是我们统一的对象。所以，为了最大限度减少对领土上自然资源和城乡设施的破坏，以及对人民生命健康的损害，我们应当尽一切可能的努力争取和平统一，不到万不得已不要诉诸武力。所谓“留岛不留人”的口号，是极端荒谬的。也许有人说，台湾青年一代已经是“天然独”，和平统一已经失去希望。但是，我们不应该低估通过一系列交流活动和经济政治举措，达到转变台湾民众思想认识的可能性。我们应该以德服人、以理服人，倡导两岸青年坦诚沟通、理性思想，探讨两岸局势背后复杂的政治博弈和历史纠葛，相信真诚的交流一定能够打破台独教育所人为塑造的隔阂，为两岸关系找到一条正确的道路。</p><p>参考材料：</p><ul><li>周子瑜国旗事件-维基百科 <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%91%A8%E5%AD%90%E7%91%9C%E5%9B%BD%E6%97%97%E4%BA%8B%E4%BB%B6">https://zh.wikipedia.org/zh-cn/周子瑜国旗事件</a></li><li>【侠客岛】网民“讨伐”周子瑜 是民粹的狂欢 <a href="http://opinion.haiwainet.cn/n/2016/0117/c456317-29559231.html">http://opinion.haiwainet.cn/n/2016/0117/c456317-29559231.html</a></li></ul><p>本文初次发布于2023年1月17日，是为一则旧闻写的社会评论。一般而言，我并不喜欢民族主义或民粹主义情绪，因为其一切从本民族利益出发，以自己的狭隘视角度量不同社会环境下形成的人、事、物，缺乏求同存异、换位思考的意识。其实大多数人并不具有规避逻辑谬误的能力，尤其是在置身舆论浪潮时。社会的传统和习惯，大众的思维与表现，很多情况下是不能用理性去考量的。我在本文中做出的倡议，很有可能只是脱离现实的幻想。现在中美关系日趋紧张，台海局势日益升温，两岸民心之间的割裂愈发严重，和平的前景渺茫，未来将如何发展，我忧心忡忡。（2023年6月10日）</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;我相信，对于一位仅有十六岁，才刚刚步入自己的偶像职业生涯的少女而言，“国家”的观念还仅仅停留在朴素的认知阶段。她从小接受的教育与她生活于其中的社会环境，是她对“国家”认知的直接来源。在台湾，人们口中的国旗毫无疑义就是这面“青天白日满地红旗”。十六岁的年纪和并不丰富的生活阅历</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="社会" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈群众运动，兼谈对禁燃烟花爆竹的抗议</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/6576/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/6576/</id>
    <published>2023-01-11T12:00:17.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:06:43.328Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文初次发布于2023年1月11日。2022年11月底，全国各地陆续爆发了一系列抗议疫情防控的群众聚集事件，网上将其称为“白纸革命”。这其中当然免不了境外势力的身影，但是也不可否认，这些事件反映了人民群众饱受疫情防控之苦、渴望放开的呼声。中国自八九学潮以来，几乎没有爆发过如此严重的全国范围的群众运动。这起事件似乎激励了一些本就对政府和体制感到不满的人们，他们开始采用同“白纸革命”相似的方式，抗议政府的一些政策，比如本文所论及的河南爆发的反对禁燃烟花爆竹的抗议。</p><p>我非常害怕群众运动。我感觉身陷运动浪潮中的人，只会不断地丢失理智、激化情绪，使得运动一步步升级，甚至演化为暴力冲突。但是解决问题不能单靠搞破坏，还必须依赖理性的思考和冷静的分析。这段时间发生的群众运动，似乎仅仅是情绪化的产物，我没有看到有谁出来承担理性构建的任务，提出一套能够指导问题解决的思想和行动方案。本文正是表现出对这种现象的忧虑，并且论述了自己关于民主监督和政治改革的、或许比较幼稚的构想。（2023年6月10日）</p><hr><p>自从乌鲁木齐事件之后，我开始对群众运动感到恐惧了。时下流行的群众运动，对于解决问题的唯一作用，或许就是引起当局注意和引发舆论关注。但是政府会采取何种应对态度呢？毫无疑问，面对已经危害到社会稳定的群众事件，政府首先要做的是平息事态，而不是去商讨解决问题的办法。在乌鲁木齐事件中，全国各地涌现声援运动，各种势力纷纷介入其中，还有一些人把事情引导到政治和颜色革命的方向，事件在国际上也引发了不小的风波。这足以证明，群众的情绪一旦被点燃，立刻会形成星火燎原之势。我们不能奢求政府在无限的上纲上线和迅速激化的群众情绪中（尤其是运动已经剑指政府执政合法性了），还要忍气吞声不为所动。但是，面对政府的维稳举动，群众会认为政府是在“镇压”，是在逃避问题。群众不服气，还要继续表示反抗，于是矛盾冲突就越来越尖锐。</p><p>我认为，街头永远只是提出问题的场所，而不是讨论问题的场所。想要真正地商讨如何改革现有制度，必须到谈判桌上、到座谈会上、到国家机关有关部门中去，斡旋各利益相关者，调查研究，反复辩论，详细审议，拿出周全的解决方案。街头做不到这一点，街头政治是十分激烈的对抗，几乎是一种你死我亡的关系，“如果不同意我的诉求，就斗争到底”，但是群众恐怕连自己真正的诉求是什么都不知道，因为街头的环境容不得他们冷静思考。街头的环境是这样的：群情激奋，煽风点火，莫衷一是，纷乱无章。</p><p>群众运动是正当的吗？群众运动应该是正当的。我为什么说“应该”？因为现在的群众运动，正在失去其正当性。革命时期，中共领导了很多次群众群动，这些运动在党史中被高度颂扬。这些运动和现在的“白纸革命”这种运动有什么区别呢？区别就在于中共领导的群众运动是有组织的，有明确的斗争纲领，有正式的领导机构，有具体的斗争策略，这些都是经过调研和讨论后制定的。该喊什么口号，该有哪些人参加，中共该怎么表态，该怎么把握斗争的分寸，都不是随随便便的。但是现在的所谓“白纸革命”，没有组织，没有纲领，没有策略，好像一群苍蝇嗡嗡叫——有人只是单纯发泄不满，有人想谋求和政府协商解决问题，可是旁边的人大喊“打倒共产党”，而还有人仅仅是逆反心理萌动，更有甚者只是看热闹不嫌事大。这样的运动能有效果吗？群众运动到底是为了抨击时弊还是全面内战？</p><p>经过今年的一系列过激事件之后，好像群众中的小摩擦变多起来了。有人认为这是群众的“公民意识”或者说民主意识在逐渐觉醒。但是我担心，这样的事件越来越多，未必是一件好事。西方现代民主实践告诉我们，民主和法治是比翼双飞的关系，缺一不可。纵观西式民主发达的国家，它们的法律制度往往也比较完善。法律与规则是对民主的制约和引导，在民主走向极端、失去控制的时候，起到纠偏的作用。（国内某些自由派学艺不精，高喊自由民主，不关注制度建设，属于是半桶水瞎晃荡。）现有的社会态势，容易让群众误以为向政府表示反对意见只能诉诸激进手段，而忘记了只有在制度框架下开展协商民主，才能够深入研讨和解决问题。极端化绝对不可能解决问题。</p><p>回顾文化大革命的“大民主”实践，一个重要的教训就是，在放手发动群众的同时，也要有干部（“干部”一词到今天，好像天然地带着官僚主义的负面色彩，但是请记住它原本的意思是起骨干作用的公职人员，是人民公仆）去做好教育领导工作，以及有社会主义法治去指导、约束无产阶级专政下继续革命的斗争行动。文革缺乏这些配套设施，于是变成了群众批斗、夺权的全面内战，各种复杂的社会心理被搅和进以“革命”的名义开展的活动中，造就了一个激昂或者说“疯狂”的年代。现在很多人一提到文革，就想到意识形态控制，想到“专制”“独裁”，有人甚至说文革好像就要重演。我觉得文革并非没有重演的可能，但是我的理由和这群人不同。我觉得，现在舆论和街头运动中的混乱，倒有点文革的影子了。</p><p>再来说禁燃烟花爆竹。我们看问题一定要坚持辩证法，正反两方面都要看。一些人甚至高喊出“烟花自由”的口号来了，这种口号能喊吗？烟花爆竹是个彻底安全、毫无危害的东西吗？这种人就是被自由派意识形态所荼毒，忘记了自由民主本应该建立在理性的基础上。一刀切固然不对，放任自流也未必妥当。我觉得污染问题是其次的，烟花爆竹所能造成的环境污染或许是有限的，相比工业排放和汽车尾气来说或许没那么严重，况且具有季节性波动。安全隐患才是值得注意的。城市与乡村不同，建筑物密集，人员聚集，各种路牌、电线等到处分布，可以安全燃放烟花爆竹的开阔场地比较缺乏。所以，在城市的部分地区禁止燃放烟花爆竹，是合理必要的。一刀切的弊端，只是在于它把本可以安全燃放烟花爆竹的场地也划入了禁燃范围内。而争取这部分场地的燃放权利，才是斗争的重点。我们的目的是实现人民娱乐权利和安全权利的平衡。高喊“自由”完全是乱弹琴，而那些在人员密集处聚众燃放烟花爆竹，在公路上边开车边放烟花的行为，都是与我们本应该秉持的斗争目标背道而驰。总之，我觉得对于禁燃烟花爆竹一事，人民群众应该提出这样的诉求：正视烟花爆竹需求，划定安全燃放场地。</p><p>不过，比引导群众运动向正确的方向发展更重要、更紧迫的事情，是政治改革。我指的不是颜色革命，而是党中央说的治理体系和治理能力现代化，这其实就是一种政治改革。如何让群众诉求在制度的框架内被及时发现、顺畅反映、妥善解决，避免群众走投无路而频频诉诸集会等非常手段，是政治改革应该思考的问题。中国现在还缺乏这样的制度设计，中国的公权力机构还很不完善，中共协商民主的精神并没有得到贯彻落实。我觉得完善党联系群众的机制也是群众运动可以提出的诉求之一，但是别瞎喊“宪政”“议会”“普选”之类的口号，冷静下来好好想想：中国的国情是什么，什么样的制度才是符合国情的制度？</p><p>请各位在走上街头之前，思考一下在桌面上该说什么。我们不仅要破坏一个旧世界，还必须建设一个新世界，后者才是我们的最终目标。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;本文初次发布于2023年1月11日。2022年11月底，全国各地陆续爆发了一系列抗议疫情防控的群众聚集事件，网上将其称为“白纸革命”。这其中当然免不了境外势力的身影，但是也不可否认，这些事件反映了人民群众饱受疫情防控之苦、渴望放开的呼声。中国自八九学潮以来，几乎没有爆发过如</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="社会" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>校论坛上关于国家放开疫情防控政策的讨论摘编及批语</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/8723/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/8723/</id>
    <published>2022-12-10T12:49:46.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:59:06.005Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本月以来，我国的疫情防控政策迅速放开，针对这一话题，校论坛的朋友们各抒己见，下面摘取其中部分有价值的发言以供参考。整理时尽量保持原貌：对于可以根据发言内容推测出的上下文语境，为节省篇幅从略处理；对于表情符号和标点符号等，按照书面语使用习惯进行了修改；改正了某些错别字。每一则发言都附上我的批语，文章结尾附上一段总批。</p><p>【一】</p><p>有没有可能，2021年毒性强，防控收益大于损失；今年毒性弱了，开始调头了。我明白你的怨气，但2021年的防疫政策不值得被攻击，你应该攻击为什么22年封了这么久。</p><p><strong>批语：</strong><br>频繁核酸、频繁封控，这些情形只是在2022年之后才成为防疫的常态。我在知乎上看到一段话，可以为部分人对这件事情的误解做注解：“概念混淆、偷换流程：疫情已三年——被疫情影响三年（影响——部分地方短暂管控——封控——封三年）——所有人都被封了三年”这是一条类似“滑坡谬误”的逻辑推导链，它从一个大家公认且正确的事实出发，不断地用最严重、最极端，但是仅仅是片面、短暂、小范围的那部分事实代替整体事实，经过反复迭代，最终实现了以最坏的部分概括全体的结果。由于这些最坏的事情，大部分人不是自己亲身经历过，就是通过社交圈或互联网得知别人经历过，因此这样的逻辑谬误具有很强的欺骗性。</p><p>【二】</p><p>我完全理解楼主的心态……虽然我个人是非常欢迎放开，并且觉得早该放放了的那种共存党，但这不妨碍我也同时认为这次180度转向的操作本身很生硬很粗糙，非常拙劣；至于宣传方面的配套工作，我都找不到比拙劣更拙劣的词去描述他们，制造了多少笑话。</p><p>在我这个共存党的理想或者说天真的假设里，如果决定放开，那么应该这样宣传：肯定过去两年在原始株时代和delta时代的有效政策既没有导致过多城市受到过大影响，又防止了危害更大的毒株造成大量破坏，过去的动态清零是胜利、先进、有意义的；但是omicron时代清零已无可能反而会导致无休止的封城，唯物主义的共产党人最讲究实事求是，我们应该尊重科学正视现实，同时它的危害也小于过去的毒株，因此放开对经济社会的影响更小，正是群体免疫的时候，大家要准备好冲击。</p><p>总之，就是要承认变化，强调理性做决策，强调两害相权取其轻，这才能体现我们的实事求是，而不是为了攻击外国而选边站，把清零vs共存当成基本矛盾，然后无限拔高一方攻击另一方。而且这种策略也一样可以批评国外啊，原始株时代和delta时代清零代价小、病毒危害大，所以清零；omicron时代清零代价大、病毒危害小，所以放开，这太合理太讲科学了好不好，国外一上来原始株时代就躺平就是导致巨大损失啊，我们20年和21年的经济数据就是好啊，这还不是胜利吗？这不也一样能宣传吗？</p><p>为什么要像现在这样：由于上述基本矛盾，所以我们要无限宣传清零最好，只有清零才是重视生命，硬着头皮也要清零，同时在“covid有危害”&#x2F;“危害在变小”两方面信息中专挑有危害的部分宣传以此证明外国躺平是绝对错误的，什么后遗症啊long covid啊都安排上，我们要一直清零清零最正确，共存等于杀百万人！哎呀怎么经济和社会都绷不住了？油门踩到底全力放开！哥们儿就当无事发生吧，其实放开共存最绝对正确，之前另一半信息呢？都拿出来安排上，omicron没有危害你们不要怕，一定要放开！至于之前的事情……之前什么都没有发生过啊，我们不聊合订本。什么清零爱护生命共存等于杀人，没有没有，我们这个不是躺平，我们不杀人的！各种找理由。</p><p><strong>批语：</strong><br>我认为这段发言是比较中肯的。国家在宣传上并没有很好地抓住“我国顺应病毒毒性减弱的趋势，适时调整疫情防控措施”这一要点，进行集中宣传报告，一方面缓解群众的恐慌和迷茫心理，另一方面也再次突出了疫情前期的伟大抗疫精神。从宏观角度分析，国家的政策方向是没有问题的，由严防到放开是根据病毒变异情况所做的正确响应，本不应该受到诘难和质疑。但是现在的舆论中，“三年之功毁于一旦”“早知如此何必当初”之类的论调颇有流行，除去网民自身素养不高、网络论坛整体风气糟糕的因素之外，官方的宣传不到位应该负重要责任。</p><p>【三】</p><p>确实是有意义的，如果人人都像楼主一样，那么疫情早就被防住了。</p><p>但是像“防疫”这种需要达成集体一致的事情，最怕的就是不遵从集体行动的破坏者——通过破坏规则，他们能享受到防疫带来的优点（不被感染），也能避免防疫的缺点（限制人身自由），但是这种对规则的破坏是牺牲集体行动的大局为代价的——一个人的自由可能导致整个学校的崩坏。</p><p>当这种破坏者变得普遍，甚至被作为“为自由抗争的典范”而受到称赞的时候，这个集体行动实际上已经破产了。套到这次疫情中来看，其实从今年3月份起，当许多人都敌视清零政策的时候，它就已经崩塌了，后续推动它运行的只是政策的惯性和大多数人对规则的服从。</p><p>所以不要太难受了，为了一个早就破产并且注定破产的事情难受不值得。</p><p><strong>批语：</strong><br>经常见到某些网友动辄给对病毒仍然保持警惕的人扣上“防疫爱好者”的帽子，建议其“自我隔离”，我一直以来都找不到合适的论点来反驳。这段发言给我提供了一个有力的论战武器。</p><p>防疫从来都是集体行为。只有团结一致、集体行动，才有可能形成阻击疫情的牢固屏障。一旦有人挖墙脚、搞破坏，那么防疫的局势就会左支右绌、处处掣肘，在消灭零星病例的道路上疲于奔命。在疫情封控期间，我们常常听到这样的新闻，某某高校的学生私自接收从外界传递的物品，导致病毒在校内传播；某某外来人员在市内多地玩乐后确诊，密接数量触目惊心；某某谎报行动轨迹，造成重大防疫风险……足以证明那些为了个人自由的微小举动，也很有可能牵动整个防疫大局，使许多人受影响。所以，如果防疫的民意基础逐渐丧失，不守规矩的人越来越多，即使这些人仍然只占少数，清零防疫恐怕也是难以为继了。也就是说，离开了集体一致的努力，清零不可能由个人独立完成，个人能做的只是做好自我防护，而面对逐渐上升的感染风险却无能为力。</p><p>防疫是集体行为，不防疫是个人行为。因此，清零与共存两派的争论，其政策基础是完全不可一概而论的。清零只有依靠集体行动和国家动员才能实现，当国家政策转向之后，清零就成为不可能。共存只有在破坏集体防疫的情况下才能实现，因此在政策未放开之前，存在采取某些破坏规则的利己行为，在放开之后才真正自由了。言至于此，已经可以驳斥“自我隔离”这类荒谬言论了。隔离是“动态清零”时期的防疫手段之一，以来于集体行动和国家动员，隔离期间的生活保障特别是物资供应需要政府部门统筹安排（这里且不论过往政府的实际表现如何），个人当然没有政府那么强大的资源配置能力。</p><p>我还想引申一下，深入谈谈网络讨论中的“扣帽子”现象。比如说上文提到的“防疫爱好者”这顶帽子，我说这是无理取闹，这顶帽子无理在哪呢？防疫与否、如何防疫是社会治理政策，不是个人兴趣爱好，不应该有“某某爱好者”这种称号。一个人经过思考之后，得出某件事情的解决方案，然后马上被扣上一个“爱好者”的帽子，这合适吗？照这个逻辑，那些为了生计被迫承担繁重劳动的人，都是“996爱好者”“福报爱好者”了？他们喜欢这样无休止的繁重工作吗？他们能拒绝参加这样无休止的繁重工作吗？“防疫爱好者”的确是一种十分高明的诡辩技巧，它抓住了大多数人都不喜欢封控的心理，把经过权衡做出的理性考量，全部归因于个人好恶这种非理性的因素，以此来证明防疫政策的不合理甚至丧心病狂（怎么会有人喜欢被封控？——实际上，他们并不是喜欢被封控，而是综合考虑之后认为不得不采取封控措施），让防疫很容易就失去了人心；但是，这种诡辩技巧又是卑鄙下流的，甚至有点人身攻击的意味，说别人“爱好防疫”，有点暗讽此人心理不正常的意思，这种暗讽是在歪曲事实。</p><p>【四】</p><p>读懂政治的前提是解构政治，趁早认清政治的真相，才能不患“政治性抑郁”。要明白「清零」、「两个至上」的本质都不是道德（即人命最大），而是执政合法性和社会稳定。</p><p>为何严格清零三年？<br>答：因为清零是大部分群众所拥护的，执政者在“清零的努力中”稳固了执政合法性，赢得了民间声誉，维护了社会稳定。所谓“保住了百万人性命”只是其副产品而不是根本目的。</p><p>2022年都是omicron，为何到了年底突然变卦放开？<br>答：病毒有没有变化根本不重要，重要的是民众的心态和信心已经裂开了，继续清零导致民怨沸腾，严重威胁执政合法性和社会稳定。新冠病亡者不会说话，但是上街散步的大学生是真让人害怕。这一威胁是如此的迅速而严重，以至于政策必须立即180度转向，容不得片刻犹豫。</p><p>主旨：自始自终，新冠政策只和政治利益有关，相关的宣传引导都是为了稳固执政合法性这一政治利益服务的，至于楼主觉得“朝令夕改”？抱歉，这根本不重要，因为宣传口本就不是以真相和科学为其第一准绳。</p><p>实际上，官媒从未隐藏这一政治阳谋：“算政治账、算总账”被无数次强调、宣传，楼主是否当了耳旁风？（请注意，政治是理性而极端冷酷的，我并不是在特别批判中国执政者，全球的政党基本都是这个样子，否则美国为何死了107万人？）</p><p><strong>批语：</strong><br>这则发言从纯政治的角度对防疫政策做出了解读，认为疫情防控政策自始至终是个政治问题，政策制定的主要考虑因素是维持执政合法性和社会稳定。我认为是有一定道理、值得参考的。从“执政合法性”的视角观察中国政治制度和社会治理制度，的确能够得出许多有说服力的解释。</p><p>但是这则发言也有值得讨论的地方。比如我认为政府决策不仅仅是为了维持社会稳定，实现自身政治追求也是十分重要的因素（而不仅仅是所谓“副产品”）。“人民至上”应该是党和政府矢志不渝的核心价值追求之一，是我们国家的立国之本，是一切路线方针的旨归。把政治描述成完全利己、理性、冷血的，我觉得是不符合实际的，也不应该是我国政治建设的方向。（当然，政治也绝对不能理想化。用温总理的话来说，就是“仰望星空，脚踏实地”。）</p><p>【五】</p><p>新冠的治理政策不是科学问题、而是政治管理问题。民众的态度与情绪比新冠本身的致病性、致命性要重要太多。</p><p>哪怕新冠完全不变：<br>3年前：民众害怕新冠、希望封控 -&gt; 那么封控就是最优选<br>如今：民众不怕新冠、极其厌恶封控 -&gt; 那么立即放开就是最优选择</p><p>楼主对民意的察觉有些迟钝了，虽然政策是一周以内大变的，但是清零的民意基础早就在2022年这一整年里持续不断地崩塌了，只是在两周前矛盾激化到了街头，政府不得不立即转向而已。</p><p><strong>批语：</strong><br>这段发言与【四】出自同一人。街头抗议对于政策转向的影响究竟有多大，我觉得还可以深入讨论。说没有影响，明显是掩耳盗铃；说有决定性影响，又太片面了，毕竟中国6月份就开始调整入境政策，政府显然在时刻留意最新动向，绝非某些人认为的那样顽冥不化。但是，各地抗议所体现出来的“动态清零”民意基础动摇，则是毫无疑问的，而民意基础动摇对政府决策的影响，我想应该是比较大的。</p><p>【六】</p><p>真正的政治学是一套科学的、充满博弈的严谨方法。这并不是贬低我党，因为治国绝非靠信仰充值的儿戏。诚然，我们有信仰，这也许是政治的出发点，但不是其最终落脚点，只是能让政策乘风而行，有个好名声罢了。如同儒家之于朝廷，驭民之术而已，当真就说明你确实稳坐“群众”的地位了。楼主请看，你这不是已经破防了吗？信仰能解释你现在的疑惑吗？</p><p><strong>批语：</strong><br>这段发言与【四】【五】出自同一人。对信仰的解构我不敢苟同，详见【四】的批语。</p><p>【七】</p><p>如果你相信的是中央领袖，就没必要真的从对下的政策的文字去直接领会他的意思。他很显然是个很极端的现实主义者，政策只是达到预期目的的工具。</p><p>如果你想评判他以及中央做决策的一小群人，那我建议你应该自己去推演这些看上去很愚民的政策想要达到的目的，再去对比这样的目的因和你相信的信仰是否冲突，以及持续观察事情的发展。</p><p>当年国企工人大下岗，也会有很多人觉得遭到背叛，一样很多人希望当时的人道歉。怎么社会主义国家就一下变天？怎么就都得去给资本家打工？那种冲击不比你现在的信仰坍塌刺激多了？但不管是在当时有预见能力的人看来，又或者是现在的我们回头看，这一影响甚众的决策最终证明促进了经济社会的发展。</p><p>无奈接受变得麻木、开摆当乐子人、自我洗脑之后下次再被伤心、润出国试试别国特色的口是心非，或者去努力理解那种反复背后的目的并在这种理解上构筑自己的新生活。每种人都不是这一代人的独特特征，看你自己怎么选了。</p><p><strong>批语：</strong><br>这段发言中有很多我不能理解的地方。比如说“中央领袖是极端的现实主义者”“润出国试试别国特色的口是心非”这些话，我无法确定是什么意思。总的来说，这段发言比较平和、冷静、理性，没有情绪输出和罔顾事实，体现出一种历史视角的远见，这在网络讨论中是很难得的。</p><p>的确，是非功过，谁人评说？恐怕只有历史才有这个资格。我们今天喋喋不休、争论不停，最后都会归于沉寂。时间、实践，会给出答案。鲁迅有诗云：“冷眼向洋看世界，热风吹雨洒江天。”我们不妨暂时止住心中的热风，用冷眼来观察冷峻的历史。</p><p>这则发言的最后一段更是以精确的笔触描绘了社会众生的群像，颇为精彩。虽然这视角有些悲观、消极，但这即是现实。众不可户说也（《离骚》语），我们也许只能独善其身。不要在无休止的争论、无休止的信息洪流中迷失了自我，我们应该好好想象，自己应该成为什么样的“思想者”？</p><p>【八】</p><p>有没有一种可能，共存一直是一种选项。比如在奥密克戎刚刚被命名的时候，我记得那会儿的论调是先等国外数据出来，确认没风险就放开。免疫洼地和不能永远封锁都是阳谋，没得选。奥密克戎虽然弱了，但放开仍然会有医疗挤兑以及大规模的高危人群死亡，这是可以预见的。</p><p>作为决策者，如何在掉头的同时让更多人理解政策，也是需要考虑的。比如上海3月就提出坚决不封城，但是全国人民不答应，因此花了巨大代价清零。但大上海保卫战结束之后政策并非向着“反思上海在清零中的失误”方向走去，而是不断缩短入境隔离时间、缩小封控范围。全国多点散发的态势真的只是因为各种疏漏，还是其中也蕴含着有意为之的必然？现在在快速掉头的同时还能做到大部分人为政策叫好，为放开之后的生活憧憬，这种舆论和政策导向的结合以及行动力是很夸张的。</p><p>至于共存之后生活是否真的会更好、14亿人加入养蛊之后的前景、长新冠的潜在问题，既然大家都不在乎了，那就当不在乎吧。和水滴一样，奥密克戎也是新冠病毒精心准备给人类的美丽礼物，代表着友好、和平和谈判。</p><p><strong>批语：</strong><br>我国政府治理能力真的如此低下吗？政策转向真的是一夜之间发生的吗？这则发言提出了一个很新颖的观点。相对于那些无脑讽刺他和政府的人来说，我认为这则发言更为理性，也更可靠。某种意义上说，放任奥密克戎传遍全国，也是一种科学实验。我国很多地方在2022年以前从来没有经历过大的疫情浪潮，而且奥密克戎的特性还没有得到充分验证，如果在年初就放开，能否保证稳妥安全？而现在全国各地基本上都经历过疫情了，实际上证明奥密克戎毒性已经大大减弱，此时放开，就有了坚实的实践基础。同时，正如这则发言指出的，民众对防疫的看法也在这一年中悄然变化，过去清零有着强大的民意基础，现在放开也有强大的民意基础，民意基础是何时发生转变的呢？如果年初放开，那些未经频繁封控的地区会有这样坚实的民意基础吗？从某种意义上说，政府不仅做到了顺势而为，甚至把握和引导了势，这当然是戏谈，但或许不完全是谬论。</p><p>【九】</p><p>我对政策的转变是这样理解的，无非就是经济真的绷不住了，持续的封控政策已经极度挫伤了人的信心。你可以想象一下，如果现在的政策还是和十月份一样，这样旷日持久的封控下国内各地的疫情还是散发不断，动不动就有城市封城、静默，但一直没法得到和前两年一样的效果。基层在执行政策的时候甚至出现贵阳、乌鲁木齐那样的事情，这样的日子会让人看得到希望吗？</p><p>20，21年的时候中国凭借清零政策很好的维护了原本的工业产能，尽管政策让国内的消费整体下降，但是那两年由于国外的防控并不严格，导致当时疫情对国外的冲击是大于国内的。那两年我们的出口一直是增长的，而且是大幅度的增长。加上国内的一些基建投资，货币的宽松政策，比较有效的保证了经济发展。这才有了我们观感上对20，21两年的体验是不错的。</p><p>22年，一方面动态清零政策客观上已经没办法对传染性更强的奥密克戎毒株达成和之前病毒相同的效果，另一方面国内的经济状况早已不容乐观。年中各地出现的烂尾潮，房地产销量的腰斩，异常艰难的就业形式，还有消费，出口的连续下降（另外个人认为11.24前各地出现的聚集性抗议事件也在加速了上层决策）。政策的调整已经是迫在眉睫。</p><p>所以一些人，包括我设想中的渐进式放开，从清零到共存的逐渐过渡并没有出现。反而是政策的180°掉头加上一脚重重的油门。这样给我们在生活体验上的冲击无疑是巨大的，甚至有一种荒诞的、黑色幽默的感觉。看看各类官方媒体、专家，从两个月前还在宣传“新冠后遗症的可怕”，到现在的“新冠不存在后遗症，影响约等于流感”。任何一个有基本逻辑思维的人都会对这样的变脸感到惊诧。</p><p>那么造成当下局面的原因究竟是什么？我们的政策是否有可能做的更好，而不是像现在这样？问题出在了哪里呢？原先的“清零派”所担心的，放开后会不会造成医疗资源的挤兑，会不会造成老人儿童的重症以及死亡风险的上升，奥密克戎到底有没有后遗症影响，这些顾虑也并不是毫无道理的。很明显政策的制定者并没有对这些问题做出详细的论证。防疫三年，到最后防的是什么呢？真的如宣传所说是把人民放在第一位了吗？改革开放四十多年了，这片土地上到底还有多少科学的，实事求是的精神？</p><p>肉食者鄙啊。</p><p><strong>批语：</strong><br>我先要赞叹一句：兼听则明！古人诚不我欺也！集思广益常常能帮助我们获取看问题的不同视角，形成对一个事物的较为全面的理解。之前的发言者大多从政治角度和社会治理角度来分析疫情防控政策的转向，这则发言则是从经济角度切入，深入分析了疫情对经济的影响，以及政策转向背后的经济考量。</p><p>马克思主义唯物史观认为，经济基础决定上层建筑。很多社会现象，最后往往都能够归结到经济问题上。比如说有人认为知识青年上山下乡运动，是由于城市无法养活这么多劳动力，因此将他们遣送到农村人民公社中，参与村集体劳动，同时也依靠村集体生存；比如说有人认为1989年春夏之交的政治风波是因为80年代末物价改革闯关失败造成了严重通货膨胀，人民生活水平急剧下降，社会矛盾逐渐尖锐化。</p><p>我国疫情防控前期措施得当，很好地稳住了经济，在全国主要经济体中率先实现正增长，这是不可抹杀的成绩。但是如今经济疲弱，疫情防控对经济的负面影响也日益凸显。经济形势不好，不利于社会稳定，不利于人民生活，政策调整迫在眉睫。</p><p>这则发言的结尾，对政府决策的迅速变脸和宣传的混乱做出了批判，并且对执政者的能力和精神提出了质疑，对改革开放的实事求是精神是否继续被贯彻落实表示了担忧。“肉食者鄙啊”这句话，既是对现状的无奈，也是对国家前途命运的忧心如惔。这是真正的赤子之心、肺腑之言，比那些自以为是、口出狂言、阴阳怪气，还以为自己是在为民请命的人，不知道高到哪里去了。我们当然需要反思和批评，但是应该像这则发言那样温柔敦厚的批评，而不是像知乎里面那样，纯粹扰乱视听，没有任何益处。</p><p><strong>总批：</strong><br>到目前为止，我已经整理了九则水源社区中有关疫情防控政策放开的讨论发言，并且撰写了我自己的心得体会。但是，当我打算继续到水源社区中寻找有价值的观点时，却发现“话题已被删除”。我很失望，也很抱歉，我无法再继续搬运观点了。大家都看过《三国演义》，里面有个华佗，医术高明，曾经给关羽刮骨疗毒。曹操头痛，请华佗治疗，华佗的疗法竟然是砍开脑袋取出风涎。曹操很生气，怀疑华佗要杀了自己，于是把华佗抓了起来，不久以后华佗就死在了监狱里。华佗死前，有个姓吴的狱卒待他很恭敬，华佗很感动，就把自己写的医书《青囊书》传给了狱卒。等到华佗死后，狱卒埋葬了华佗，打算取《青囊书》学习，以后行医济世，却发现自己的妻子正在焚烧这本书，狱卒非常生气，妻子却说：“纵然学得与华佗一般神妙，只落得死于牢中，要他何用！”狱卒嗟叹而止。最后从烧剩的碎片中抢救出一两叶，只不过是些阉割鸡猪的小技法，华佗的绝妙医术于是失传了。我就像这个姓吴的狱卒，好不容易发现了一本充满智慧、举世绝伦的好书，正要细细品读之际，书却被别人给烧掉了。不过好在我抢救出来的片断比吴狱卒要多，这也聊可自慰了。帖子被删究竟是因为同学们妄议国家大事，还是因为乌烟瘴气的发言歪了楼（毕竟后面几十层我没有亲眼见到，我不能确定），我不得而知。这删帖的人是否也像狱卒的妻子那样想呢？我真切地希望教育者的价值追求是开启民智，我真切地期望独立、理性、有价值的思考不会引来权力的镇压，我真切地期望我们的品德和能力能如华佗那般，但是不要重复华佗的结局，而是能真正运用我们的才能解决现实的社会问题，让世界变得更好。</p><p>现在这个网络环境，什么牛鬼蛇神都能进来插一嘴，胡说八道，妄下雌黄。真可谓：世混浊而不清，蝉翼为重，千钧为轻；黄钟毁弃，瓦釜雷鸣；谗人高张，贤士无名。（《楚辞·渔夫》）总的来说，交大的校内论坛水源社区中，还是有许多有见识的人。这比知乎的环境要更好。当然，乌烟瘴气也并不少见，而且常常掩盖了智慧的光芒。我之所以要选编这样一篇文章，一个很重要的原因就是树立理性思考、友善讨论的标杆，以正视听。我衷心希望互联网有一天能够重归清朗。</p><p>下面这段话，是我对自己的警醒。我是不喜欢选边站队的，我可能更推崇中庸之道，毋意、毋必、毋固、毋我，综合考虑各种因素，顺应形势的变化，做出最好的决策。但是总是以一种局外人的姿势看待争论，总是想着“让子弹飞一会儿”，难免会瞻前顾后、举棋不定，临到决策时发现什么想法都没有，这是很危险的。我有时候觉得发表意见的人都比较偏激，但是“中立”的我就能够提出合理的方案来吗？未必。到时候也许就是随便抓根救命稻草，还是滑向了偏激。为什么会这样呢？我认为原因是缺乏海纳百川的学习和全方位的思考。反对片面，并不意味着回避片面；须知全面正是由无数个片面组成的。我们只有搞清楚了不同角度、不同立场的观点，才能够真正的融通万物，高屋建瓴地提出自己的有价值的新观点，这才是“中立”的正确路径。就像《笑傲江湖》里的令狐冲，体内汇聚了桃谷六仙、不戒和尚和方生大师的八股真气，对外表现出来却是毫无内力。等到他在西湖底下的大牢里练成了吸星大法，这八股真气便能够毫不冲突地存在体内，被自己所压制，而且能够为自己所用。我应该努力达到这种境界。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;本月以来，我国的疫情防控政策迅速放开，针对这一话题，校论坛的朋友们各抒己见，下面摘取其中部分有价值的发言以供参考。整理时尽量保持原貌：对于可以根据发言内容推测出的上下文语境，为节省篇幅从略处理；对于表情符号和标点符号等，按照书面语使用习惯进行了修改；改正了某些错别字。每一则</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="社会" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从“乱”字说开去</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/1209/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/1209/</id>
    <published>2022-08-22T04:52:59.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:26:55.824Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>毛主席词作《渔家傲·反第一次大“围剿”》最后一句是“不周山下红旗乱”，这个“乱”字作何解释呢？有人主张按照字面意思解释为“参差错落”，还有人认为应该解释成“整齐”。前一种解释很好理解，后一种解释则颇为奇怪，“乱”明明是杂乱无章，怎么可以解释成“整齐”呢？这不是南辕北辙吗？其实，这个例子中蕴含了古汉语中的一个语言学现象。</p><p>我们先来看一个大家都熟悉的例子。成语是古汉语的“活化石”，保留了古法汉语的许多语言因素，从中我们可以发现很多现代汉语已经废弃或不常用的语言用法。例如，带有“沽”这个字的两个成语——“沽名钓誉”和“待价而沽”，同一个“沽”字，在前者的意思是“买”，在后者的意思是“卖”。为什么同一个字竟然能代表完全相反的意思呢？这就涉及到古汉语中的“反训”现象。</p><p>晋代学者郭璞曾指出，古汉语词中存在“义兼正反，施受同辞，美恶不嫌同名”的现象，也就是说一个词兼有两种相反的意义，这就是“反训”。其实，直到今天的现代汉语中，仍然有“反训”现象的遗留，除了成语之外，口头语中如“借”这个字，就是典型的“反训”，如“我借了你一本书”，既可以表示借入，也可以表示借出。</p><p>随着语言使用的日趋复杂，这样的“反训”字词显然是不利于交流的。那么，怎么对语言进行调整优化以克服这种缺陷呢？</p><p>这里就要讲到语言本身的特点。语言既是交际工具，也是思维工具；既具有交际效能，又具有思维效能。这种功能上的对立反映在语言的基本组成单位——词汇上面，就体现为词汇的形式单位（单词）和语义单位（义项）之间的矛盾。词汇的形式单位和语义单位应该采取恰当的分配方案，使得语言既简明节约又精确严密，达到思维和交际的平衡统一。这就要求根据社会的发展和语言的使用情况，调整词汇的形式单位和语义单位的分配关系。</p><p>调整的手段主要有三种：一是孳乳，即增加义项，而不增加词汇，使一个词表达更多的概念；二是分化，即将一个词分化出多个词，表达不同的涵义；三是排摈，即排除某些词的多个义项中的部分义项，只保留另一部分义项。</p><p>反训产生的原因主要是由于孳乳，而反训的减少与消失则与分化、排摈这两种调整手段有关。如“受”分化为“授”和“受”，分别表示施动和受动；如“售”字原本兼有“买”“卖”两种意思，后来摈弃“买”的意思，只保留“卖”的意思。</p><p>由于反训与语言的交际效能相冲突，这种现象在汉语中也越来越少见了。但是了解“反训”并且能够注意到“反训”现象的存在，对我们阅读古汉语还是具有重要意义的。</p><p>回到“不周山下红旗乱”来，“乱”在古汉语中同样存在“反训”现象，既有“扰乱”的意思，如“行拂乱其所为”；也有“治理”的意思，如“予有乱臣十人”，这里说的不是乱臣贼子，而是治世能臣。后来经过排摈，“乱”的正面的意义就很少使用了。因此，把“乱”解释成字面意思的反义词——整齐，也是有一定道理的。古人云：诗无达诂。“不周山下红旗乱”的两种解释都有道理，都有古代典籍的依据，都可以作为合理的解释以备参考。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;毛主席词作《渔家傲·反第一次大“围剿”》最后一句是“不周山下红旗乱”，这个“乱”字作何解释呢？有人主张按照字面意思解释为“参差错落”，还有人认为应该解释成“整齐”。前一种解释很好理解，后一种解释则颇为奇怪，“乱”明明是杂乱无章，怎么可以解释成“整齐”呢？这不是南辕北辙吗？其</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="掉书袋" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%8E%89%E4%B9%A6%E8%A2%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>交大封校抗疫纪实</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/2384/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/2384/</id>
    <published>2022-03-17T14:41:27.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T17:19:39.153Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>交大封校第九天，春季学期已经过去四分之一。我以一个旁观者的身份，做一份客观的记录，记录这不平凡的封控时光。</p><p>尽管新冠病毒肆虐全球已经二年有余，但交大为之如此大动干戈，也许还是第一次。2020年上半年，学生并未返校。而这次，全校师生共同经历着一次大规模的封控。每天上午，卫健委发布的确诊信息中，“闵行区东川路800号”这串字符几乎从未爽约。</p><p>封校对于交大来说，绝非措手不及，而是早有预案在先。就在封校的前几天，宿舍楼辅导员突然要求每层楼选出层长，并集中登记寝室长信息。这一套“宿舍楼–层–套间–寝室–学生”的垂直体系在后来的抗疫中发挥了重大作用。物资与餐食精准配发，秩序井然；集中核酸检测组织严密，无一漏检。正是由于事先的充分组织，封控期间的校园运行才能有条不紊。</p><p>交大提供了无微不至的餐饮保障与防护用品。每日三餐，由食堂统一配餐，教师志愿者专车护送，直达宿舍楼下。楼管阿姨的小卖部里，饮料与方便面补货不断、供应不绝。N95口罩、防护服、酒精湿巾、垃圾袋、莲花清瘟，分发到每一间寝室、每一位学生手中。而这所有的一切，包括三餐，至今没有公布价格，没有向学生收取过一分钱。</p><p>人员的隔绝，阻挡不了信息的流通。在水源社区、亦可赛艇、交大柠檬等校内论坛上，在WPS平台交大共享互助文档中，在思政老师和各位同学的朋友圈里，在年级总群和各学科交流群中，对疫情实时进展的讨论一时占据电子屏幕。在封校初期，同学们对突如其来的变化尚感迷茫，这些群策群力聚集起来的即时消息，让大家心中的石头落地，让可能出现的谣言销声。</p><p>交大的校园工作人员同样封控在校，老师们在办公室搭起了简易床架，食堂工作人员将餐桌一拼，就是一张大床。即使在这样艰苦的环境中，他们依然不改为学生们服务的热情。</p><p>互联网上，交大的抗疫冲上微博热搜第一，舆论几乎是一片叫好。的确，交大的抗疫几乎没有什么可以指摘的地方，一切都是那么平稳有序。总体来看，不管校内校外，不和谐的声音总归是少数。</p><p>其他诸如网课、校友及社会各界援助等，自然也是如火如荼，在此不表。</p><p>从宏观的角度看，交大乃至整个上海的先进管理水平、先进防疫举措，在本次抗疫中展现得淋漓尽致，成为交大战胜疫情的坚定支撑。封校初期，数千名学生报名防疫志愿者，但没过多久，随着大量阳性的检出，为避免交叉感染，学生志愿者全部停用，这是对事态发展的灵活变通。校内物资供给充足，缺餐断货现象从未发生，即使在封控初期的抢购风潮中，工作人员仍在不断补货。核酸检测的流程不断优化，以楼栋为单位实行区间隔离，检测途中不碰面、不会合，最大限度防止楼栋间交叉感染。征用教学楼作为核酸复检和隔离场所，一旦混检出现阳性，立马通知相关人员进行复检和隔离。无论出现什么新情况，学校总能精准决策、随机应变。</p><p>3月16日0至24时，交通大学校内新增阳性第一次清零。抗疫取得了可喜可贺的阶段性胜利。解封指日可待。初春之际的倒春寒，并不会影响旖旎的韶光。</p><p><img src="/img/6532.jpg"></p><p>勘误：交大校内建筑工人也是交大的一部分，但是在通报中采用不同的地址。在写作这篇纪实时，我并不知道“闵行区江川路街道剑川路综合服务中心工地宿舍”位于交大校内，因此误以为3月16日新增为零。实际上，3月16日0至24时，交大的这个工地新增一例无症状转确诊，三例无症状感染者。另，3月17日，交大新增1例学生+59例工人无症状感染者。(2022年3月18日)</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;交大封校第九天，春季学期已经过去四分之一。我以一个旁观者的身份，做一份客观的记录，记录这不平凡的封控时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管新冠病毒肆虐全球已经二年有余，但交大为之如此大动干戈，也许还是第一次。2020年上半年，学生并未返校。而这次，全校师生共同经历着一次大规模的封控。每</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="交大" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E4%BA%A4%E5%A4%A7/"/>
    
    <category term="抗击疫情" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%8A%97%E5%87%BB%E7%96%AB%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>东下院骊歌</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/5183/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/5183/</id>
    <published>2022-01-14T13:39:14.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T12:54:24.035Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>偌大的教室里，空调机运转的声音依旧在耳畔萦绕，我在孤独地咀嚼着这最后的时光。我还记得那个寒冷的五更天，我踏着黎明破晓走进那恢宏的殿堂，院士墙上的一排排大相框述说着学府荣光，我却迅捷地躲闪进了旁侧的走廊。从此以后，我成了这里的常客。建筑设计师可能永远也想象不到这座教学楼有朝一日会这番任人摆弄，而那位闯入建筑的封笔蓝图上的不速之客，起初也并未意识到，被他打翻的墨水瓶，同时也污染了另一张素以为绚的蓝图草稿。我在交大的最后两天，自习室竟然不再开放；今夜，是我在东下院的最后一晚。“那些远去的事&#x2F;没有人会再提起&#x2F;昨夜的梦里&#x2F;你面目难辨得无稽&#x2F;我奋力说话可惜被压住了声音&#x2F;你说时间到了&#x2F;就要辞行”</p><p><img src="/img/7667.jpg"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;偌大的教室里，空调机运转的声音依旧在耳畔萦绕，我在孤独地咀嚼着这最后的时光。我还记得那个寒冷的五更天，我踏着黎明破晓走进那恢宏的殿堂，院士墙上的一排排大相框述说着学府荣光，我却迅捷地躲闪进了旁侧的走廊。从此以后，我成了这里的常客。建筑设计师可能永远也想象不到这座教学楼有朝一</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="旧作" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%97%A7%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大隐者宣言（初稿）</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/6253/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/6253/</id>
    <published>2021-07-12T05:35:18.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:40:24.949Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>退隐，不是心血来潮的幼稚游戏，而是深思熟虑的郑重决定；不是博人眼球的荒唐表演，而是返璞归真的自我升华。结庐颖水之畔，北靠十里长街，车水马龙喧嚣不绝；南临千尺深渊，桃花逐柳随波而逝。在这闹与静的边界，“心远地自偏”穿越千年风霜，依旧是大隐者的真谛。</p><p>夫隐于市者，世之大隐者也。他们虽然身体陷于熙熙攘攘之流，心灵却可以轻盈自在，揽明月干云霄；外表看来亦是浮华世界中的一介常人，但其异人之处常常被刻意隐藏。他们正如一潭水，夜阑风静縠纹初平之时，谁能想到千尺之下的暗流涌动、蛟龙腾跃呢？</p><p>天下汲汲于功名者，多如过江之鲫。然真正富贵者又有几人欤？再者，古今王侯将相无数，他们也曾煊赫一时，但闻名于今世者又有几人欤？作威作福者自然受万人唾弃，那建功立业、勒碑刻铭者，可曾想到石头也有风化成灰的一天？到头来终是竹篮打水一场空，落得个白茫茫大地真干净！</p><p>现实如此，未免使人消极悲观，产生人世虚无之感。不同的人会采取不同的应对方式：或放浪形骸，流连一晌之欢；或遁入空门，幻想极乐世界；或万念俱灰，化作行尸走肉。之所以出现这样的想法，是因为他们的眼界只局限在自我的狭小圈子里，仿佛个人的荣辱悲欢就是生活的全部。</p><p>大隐者并不这样做。普天之下，民胞物与，大隐者与普罗大众同呼吸共命运。现状可能不尽如人意，但亦非不可撼动的。而天下大事必作于细，量变终将引发质变，通向大同的道路需要由古人今人和后人一点点铺就。</p><p>这就是大隐者的处世态度：去其名，取其实。穷则秣马厉兵，藏锋待发；达则力挽狂澜，一鸣惊人；成则拂衣而去，深藏功名。遁身碌碌尘寰之中，人莫能识；看似随波逐流，实则暗流汹涌。</p><p>世人或笑其愚蠢。呜呼！谁才是真正的愚蠢呢？</p><p>时辛丑六月三日，大隐让平为此初稿。</p><p>本文写于2021年7月12日，是有关所谓“大隐主义”的第一篇文章，很明显地有模仿《共产党宣言》的意图在。本文其实是各种思想的大杂烩，基本反映了当年我所深受熏陶的几种世界观、人生观、价值观理念，但是在不同思想来源的联结上，只是简单的拼凑，并没有将它们有机地融为一体。“大隐隐于市”是非常美好的生活图景，但是要达到这样一种境界，需要克服多方面的限制，并不是轻而易举。也许是由于涉世未深，我流露出来一种带有盲目性质的乐观主义精神，仿佛自己已经确定了一条人生坦途，只需要沿着既定的方向前进，就可以惬意地度过此生。几个月后的经历，击碎了我的幻想。但是我并不认为“大隐者”设想就应该被我抛弃，本文提出的实现路径虽然是不现实的，但是对于大隐生活方式的憧憬，是我十多年人生经历所积累起来的梦想与追求，依旧是指导我继续探索活着的方式的一面旗帜。（2023年6月10日）</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;退隐，不是心血来潮的幼稚游戏，而是深思熟虑的郑重决定；不是博人眼球的荒唐表演，而是返璞归真的自我升华。结庐颖水之畔，北靠十里长街，车水马龙喧嚣不绝；南临千尺深渊，桃花逐柳随波而逝。在这闹与静的边界，“心远地自偏”穿越千年风霜，依旧是大隐者的真谛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫隐于市者，</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梦呓其二</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/2735/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/2735/</id>
    <published>2021-05-22T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:34:00.676Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>花灯烧红了整条江，<br>垂柳也窜起了火苗。<br>画眉在烈焰上空嬉戏，<br>倏忽而去，<br>化作闪烁的两颗星。<br>深院里兰叶的剑锋，<br>也因此泛出寒光，<br>刺破了寂寥的夜。<br>花市落幕了，<br>唯见东方隐隐的白天。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;花灯烧红了整条江，&lt;br&gt;垂柳也窜起了火苗。&lt;br&gt;画眉在烈焰上空嬉戏，&lt;br&gt;倏忽而去，&lt;br&gt;化作闪烁的两颗星。&lt;br&gt;深院里兰叶的剑锋，&lt;br&gt;也因此泛出寒光，&lt;br&gt;刺破了寂寥的夜。&lt;br&gt;花市落幕了，&lt;br&gt;唯见东方隐隐的白天。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夜游记</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/0294/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/0294/</id>
    <published>2021-04-03T16:10:44.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:12:16.293Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜。</p><p>着一身黑衣，潜行在黑暗之中。空旷的街道上少有行人，唯见交通信号灯兀自闪烁，这是属于我的时刻。</p><p>虽说阳春烟景总让人想起艳阳天，但这夜色也是别有一番风味的。李白就写过一篇《春夜宴从弟桃花园序》：</p><p>“夫天地者万物之逆旅也；光阴者百代之过客也。而浮生若梦，为欢几何？古人秉烛夜游，良有以也。况阳春召我以烟景，大块假我以文章。会桃花之芳园，序天伦之乐事。群季俊秀，皆为惠连；吾人咏歌，独惭康乐。幽赏未已，高谈转清。开琼筵以坐花，飞羽觞而醉月。不有佳咏，何伸雅怀？如诗不成，罚依金谷酒数。”</p><p>古人秉烛夜游，是苦于昼短夜长，因此采用这种方式及时行乐。对于今人而言，则有“报复性熬夜”一说，与“秉烛夜游”颇有相似之处。古今之事，其实是相通的。今晚的意境，正契合于李白千年前的文章，只不过没有“群季俊秀”，仅剩下“吾人咏歌”。</p><p>况且我留给这座城市的时间也不多了。犹记得八年前，刚开始使用这个名字时，还有些生涩；今天却几乎忘记最初的名字了。世事变迁，谁又能料到呢？再过两三个月，我就将离开这座城市，这最后的时光，难道不应该好好珍惜吗？</p><p>暂且抛开这些感慨，踏上我今夜的行程。径直走进滨江公园，寻访我的一位老友。青苔密布的石砖路的尽头，覆盖着一片绿影。谁能想到这平淡无奇的灌木丛里，曾经开放过无数美丽的花儿？在百花齐放的春天里，除了那位吟出“绿影扶疏意味长”的隐者，恐怕再难有人会抛开夺人眼球的大红大紫，来欣赏这单调而孤独的绿了。</p><p>离开滨江公园，我立即赶赴白鹭洲。廊桥上，零零散散的是几个悠闲的游人，或倚栏凭眺，或静坐闲谈，唯有我行色匆匆。几百年前，我的那位同乡，想必也是这么行色匆匆吧。他是怎么从富水边来到白鹭洲的呢？也许是乘一叶扁舟顺流而下吧。他为乡贤之忠贞所感染，立下报国之志；在这座初创的书院里，苦读一载圣贤书；尔后京师对策，他挥笔万言，拔得头筹，书院自此名声大噪。棂星门前，矗立着一座雕像，身戴红花，意气昂扬，日夜凝视着不远处的鹭中校园，眼神里既是得意，又像期许。白天的杨花似雪，此刻已没入黑暗，教学楼里点亮盏盏明灯，照亮着学子的路，我也是路上的一员行人。</p><p>下一站，是观澜亭。眼前是庐陵八景之一的“白鹭文澜”，我观赏潋滟的波光，也观照我自己。临赣江而远眺，两条卧波之龙正舒展飞跃，这是井冈山大桥与新井冈山大桥，若是把目光再放远些，则可以看到天际若隐若现的群山，在暗夜里巍峨。就是这群山里，走出了一支光荣的军队，而这两座桥，似乎又意味着某种传承。</p><p>到汀洲的另一端去，看凤与凰的舞蹈。诗仙李白再次出场，为我们演绎凤凰台的七律。台下开阔的广场，是天地之间的舞台，见证着人来人往，记录着爱与温暖。在这里，洋溢着四口之家的欢声笑语，弥漫着恋人的呢喃低语，回响着年过半百的老伯为年迈母亲的一曲高歌：“百灵鸟从蓝天飞过……”远处桥上的汽笛，近侧江面的船鸣，伴着人声与月光共同奏响，交织成一场优美的交响乐。</p><p>转身离去，踏上回程。走过兴贤渡口，蹲在石阶上，细细凝视着一朵落花的芳姿。沉醉于氤氲中，遥想山水之间，花如雨，泪如雨。手捧一片英华，又能赠给谁人呢？</p><p>步出书院桥，行走在无人的街道上，郁结的心逐渐舒畅，我放慢了脚步。过马路时，一辆电动车逆行着飞驰而来，我来不及反应，电动车骑手颇为烦躁，稍微改变行驶的方向便飞驰而去。我这才看清，他是一名外卖骑手。夜已深，但依旧有人在为生计而奔波，这又是另一种行色匆匆。他或许正被外卖系统所困，因此才被迫危险行驶，我有些后悔自己不曾避让躲闪了。而箱子里装载的食物，又将送给哪一位行色匆匆的人呢？他或她又有着什么样的故事呢？无穷的远方，无数的人们，确实和我有关。</p><p>又想起我那位同乡。他也曾感慨“旧家燕子傍谁飞”，他也曾牵挂着远方与人们，他与国与民不仅有精神上的联系，他还用实际行动来践行信仰，至死不渝，以死明志。他的墓，建在故乡的群山里。</p><p>突然下起了小雨，果然是“清明时节雨纷纷”。快回去吧，绵绵细雨淋久了，也会湿掉衣裳的。</p><p>着一身黑衣，潜行在黑暗之中。空旷的街道上少有行人，唯见交通信号灯兀自闪烁。属于我的时刻结束了，只留下无尽的夜。</p><p>夜……</p><p>二〇二一年四月三日夜<br>江西 吉安</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;着一身黑衣，潜行在黑暗之中。空旷的街道上少有行人，唯见交通信号灯兀自闪烁，这是属于我的时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽说阳春烟景总让人想起艳阳天，但这夜色也是别有一番风味的。李白就写过一篇《春夜宴从弟桃花园序》：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夫天地者万物之逆旅也；光阴者百代</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="杨柳岸" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E5%B2%B8/"/>
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
