<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>大隐桃源</title>
  
  
  <link href="https://zensharing.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zensharing.github.io/"/>
  <updated>2024-12-23T13:03:59.247Z</updated>
  <id>https://zensharing.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>让平</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>在操场上散步突然想起爸爸踱步而引发的回忆——梦呓其七</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/9378/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/9378/</id>
    <published>2024-12-11T11:02:17.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T13:03:59.247Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那时候街上还是水泥路。没有手机的年代，路上尽是三两成群的街溜子。一片的屋都是同样的款式，我家就在最边上。刷红漆的木门分成四折，向里打开。漆已经掉了很多，露出后面木头的本色。锁扣黑黢黢的，就像搪瓷碗破损处的那种颜色。我家的锁是一把厚重的梅花锁，在家的时候就放在进门左边的柜子上，我给它取的名字叫“雷震天”。一同放在柜子里的，还有几枚不成套的象棋，一个破了个洞露出棉花来的玩偶猴子，爸爸的钥匙串。玩偶猴子很可怜，被我丢来丢去，电视里放着CCTV5的体育节目，羽毛球飞过来飞过去，玩偶猴子也飞过来飞过去。进门右边是堆杂物的地方，还停了一辆摩托车。爸爸骑着摩托车搭我回岭背。满山的松树还没砍掉，一个又一个弯，都在郁郁葱葱的树林里。“有没有冷，请你告诉我~”爸爸唱着歌儿抓我的腿。“亲爱的，你慢慢飞，小心前面带刺的玫瑰……”我练习数数，一，二，三……到了爷爷家，拿起铝水壶喝一口水，数到几了？爸爸的大腿上有一道疤，是被摩托车排气管烫的。光滑的新皮，跟周围的皮肤完全不同。现在我的脚踝上也有同样的疤，被热水瓶烫的。阴冷的冬天，祠堂里还没开饭，先来的都坐在空桌子边上，几个哥哥窜来窜去，踢翻了热水瓶，烫伤了我的脚。紧闭大门，烧一盆火，大家都聚在火盆边，妈妈用针刺破伤口的水泡，流出一道脓，用芦荟敷在上面，绿绿的滑滑的凉凉的芦荟。吊扇的开关在进门左边，我够不到，搬来凳子，凳子上留下了我的脚印，直到现在还在那儿，一圈圈的脚掌纹。电视机也在进门左边，最开始是用锅收卫星信号，后来隔壁医院建楼，把我家的锅搞坏了，就换成了有线。2010年，广州亚运会，爸爸从对面老钟家买来瓜子，我们吃完饭就一起看开幕式。我很快就困了，上楼睡觉，不知道爸爸有没把瓜子吃完。最早的时候我们睡二楼。二楼没厕所，楼梯转角处摆了尿桶。有次爸爸给我钱去买早餐，有一块钱掉尿桶里了，我摆在家门口晒，后来就不见了。二楼分为里间和外间，各有一张床。外间进门的地方是妈妈的缝纫机。里间进门右边是一张沙发，左边是衣柜和杂乱摆放的东西，还有一套音响设备，但我没看人用过。再往里才是床，爸爸妈妈结婚的时候做的，黄色的漆，上面还有大伯的画和字。我小时候七点多上床睡觉，爸爸在楼下看电视。睡前读一会书，爸爸要求的，像论语、增广贤文之类的。楼上也有台电视。有的时候爸爸坐床上看电视，我缩进被子里抱住他的大腿睡，他会说，钻进被子里睡觉会变蠢。爸爸在旁边看电视，我在电视声中入睡。电视声是我的催眠曲，直到高中时，我还经常听着晚间新闻入睡。电视剧里的声音传进我耳朵里，让我做梦了。突然醒了，爸爸还在看电视。紧紧钻进爸爸的双腿间，真暖和。爸爸经常抽着烟在大厅里踱步，从门口走到厨房，从厨房走到门口。他在想什么呢？夏天的时候，我们就直接在一楼大厅打地铺，地上铺一张凉席，两个枕头一双毯子，开着电风扇。下午放学了，爸爸把我带回家，就出去买菜，我在黄色的灯泡下面写作业，没有书桌，就在柜子上写。我小学的时候都没有书桌，现在也没有。家里有书柜，但没有书桌。作业写完了就看会书，比如学校发的小学生之友。爸爸就炒菜。爸爸炒的菜是我吃过最好吃的菜，牛肉、土豆、毛豆……我吃饭，爸爸喝酒，我吃完了，爸爸也吃完了。爸爸的某个同事经常来串门，来一次就要捉弄我一次。那时候大家还经常串门，因为没手机玩。七点了，梦该醒了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;那时候街上还是水泥路。没有手机的年代，路上尽是三两成群的街溜子。一片的屋都是同样的款式，我家就在最边上。刷红漆的木门分成四折，向里打开。漆已经掉了很多，露出后面木头的本色。锁扣黑黢黢的，就像搪瓷碗破损处的那种颜色。我家的锁是一把厚重的梅花锁，在家的时候就放在进门左边的柜子上</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
    <category term="回忆" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最遗憾的是香山叶未红——梦呓其六</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/0823/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/0823/</id>
    <published>2024-12-07T06:25:20.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T13:04:17.668Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谁念西风独自凉，萧萧黄叶闭疏窗，沉思往事立残阳。</p><p>香山红叶秋。世间万难，不过一个巧。森玉笏顶的八角亭，零落破败。眺望北京城，灰蒙蒙的一片夕照。西郊线摇啊摇，买卖街上听吆喝。涧水已干涸，我看到返景入深林。攀援，落叶搅和进泥土，石头堆垒成道路。老爷子来爬山，笑咱年轻人身体棒。山顶游人旺，暮色将至。拍照打卡，缆车排队。一级又一级，下山路艰难。山中忽落雨，树杪百重泉。行李太多，轻装上阵。买卖街上听吆喝，买不买雨衣？563路，……到了……上下车，北京人说话用喉咙。夜已深。</p><p>三个人穿着亲子装。北京土话要仔细听。人挤人，到了下马碑，众人下车！只有三人。北京土话，咄咄逼人；说不赢你，走为上策。进来一座大红门，几多历史，几多典故，关我何事？瞎子看画展，都是无涯过客。嘿，不懂事！他妈的。哪个皇帝哪座陵，阴冷的洞穴。不如金黄的柿子林，掉一个下来，让我尝尝。错别字，莫出头，这是规矩，你懂不懂规矩？</p><p>晨曦照耀着西直门。北下关，高梁桥，方方正正北京北。粉红的樱花色，萧瑟的北国秋。夜色降临在五道口，吭哧吭哧。挥拍！主人是鄢陵。莽莽撞撞。费大厨辣椒炒肉，咋啦？火锅，麻酱，找不着路。什刹海烟柳游船，钟鼓楼毽声脆响，景山挡住了紫禁城。“大栅栏”该怎么读？前门大街全是人。右转，清净的小天地。鹞儿胡同，抱鼓石的纹理，岁月的沧桑。佳节又重阳，送你一尊兔儿爷。日近长安远，倦游客思归。</p><p>我来唱一首歌，古老的那首歌。我轻轻地唱，你慢慢地和。是否你还记得，过去的梦想？那充满希望，灿烂的岁月……</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;谁念西风独自凉，萧萧黄叶闭疏窗，沉思往事立残阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香山红叶秋。世间万难，不过一个巧。森玉笏顶的八角亭，零落破败。眺望北京城，灰蒙蒙的一片夕照。西郊线摇啊摇，买卖街上听吆喝。涧水已干涸，我看到返景入深林。攀援，落叶搅和进泥土，石头堆垒成道路。老爷子来爬山，笑咱年</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="梦呓" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%A2%A6%E5%91%93/"/>
    
    <category term="回忆" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>出游杂感</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/8923/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/8923/</id>
    <published>2024-03-03T07:04:35.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:14:41.531Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日出游，从上海南站乘K71次列车至嘉善站，转乘嘉兴公交228路到枫南集镇，步行至枫泾古镇游玩，后乘坐公交枫梅线至莲花路地铁站，乘地铁返校。</p><p>出游前并未确定目的地，到了上海南站才买火车票，进站就直接上了车，今天是随兴的一游。不禁想起袁宏道写的《徐文长传》：“文长既已不得志于有司，遂乃放浪曲蘖，恣情山水，走齐鲁燕赵之地，穷览朔漠。其所见山奔海立、沙起云行、雨鸣树偃、幽谷大都、人物鱼鸟，一切可惊可愕之状，一一皆达之于诗。”我同样是抑郁不得志，但我的外出游玩不过是排遣苦闷惶恐的心灵，逃避现实罢了，我并没有与万物通感的敏锐能力，也作不成多么瑰丽伟怪的诗篇，相比于徐文长的才思出众与世不容，我只是匹夫发牢骚——庸人自扰。</p><p>交通联合卡在沪浙交界处覆盖很全，各家公司的公交车基本可以一卡通，便于体验各种公交。今天坐火车去，坐公交回，倒是有点像公交迷了，但是我并不是公交迷。凡事带上一个“迷”就容易变味，在fans的小圈子里呆久了，容易忘记圈外还有一个更大的世界，这个世界对圈内习以为常的规则可能未必知晓，也未必认同和遵守。网上有很多交通迷拍车和工作人员起冲突的视频，在交通迷占据舆论优势的评论区内，风向是一边倒，但是声音大的未必占理。一些交通迷还是幼稚的小孩子，喜欢搞霸凌那一套，不懂得待人接物要讲究分寸。此亦一是非，彼亦一是非，各人各执各人的道理，应当相互理解、换位思考。（唉，我的世界观还是一如既往的调和主义，真是个骑墙派！）</p><p>坐公交车的经历其实没什么可说的，沿途的风景，无非是基建比较好的农村或者拆迁新村，以及建在郊区的集中连片的工厂。深入体验过的，是上海枫泾古镇。典型的江南水乡风貌，同我在绍兴安昌古镇、苏州平江路看到的，如出一辙。初见尚觉新奇有韵味，见多了即无感了。商业开发太浓重，游客只是观其外形，而其内核不外乎网红经济之类的东西，千篇一律。安昌古镇的黄酒雪糕，在这里换成了粽子，每家店售卖的都是相同的产品，遵循相同的定价，想起来大概是某处流水线上统一加工，随后镇上商铺订购分销。一想到是这样，便没有品尝的欲望了。不过枫泾古镇有一点好——还没有完全被游客占领，路上还是有不少本地人，还见到不少穿校服的学生结伴游玩（属实羡慕），俨然是古色古香的步行街。为传统的生活习惯增添上现代的元素，继续服务当地人的日常生活，我以为这是在保留特色的基础上传承古镇文化的最好方式。昨天在嘉定州桥看到的，大体符合我这种主张。</p><p>在枫泾随便找了家小店吃东西，店主服务态度不行，话太少，不懂得招呼人，还把我点的餐听错了，也没有道歉，于是我吃了更贵的一顿饭，十分难吃，没吃完就走了。我觉得做生意的人，要学会殷勤待客，要舍得让利，这样才能积攒人气，生意才能做得长久。像这样做错餐的，要征求顾客意见，愿不愿意将错就错，如果顾客愿意，那么收费应当按价格低的来收；如果顾客不愿意，也应该重新为顾客做一份，做错的那份丢掉就丢掉了。顾客可以不好意思，照原价给钱，但那是顾客的事情，店主自己道歉、让利，都必须主动提。昨天在嘉定，吃了一家馄饨店，店是新开的，老板业务还不熟练，但是非常热情周到，我觉得未来生意一定很兴隆。我从个人浅薄的经历得出的臆断是，旅游景区这种地方，开店“地利”颇多，所以不注重“人和”，反正没有回头客，宰了一波还有下一波。而开在街区的（如嘉定那家馄饨店），则比较需要“人和”，街坊邻里回头客很多，要做好服务，给顾客留下好印象。</p><p>一个人出游，真是孤单，没什么兴致。看到有趣的东西，也没法和别人分享、探讨；碰到好吃的、好玩的，干脆不想吃、不想玩了。所以说，“游”里面特别重要的，还得是“友”。</p><p>（本文在录入本站时有删改。）</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今日出游，从上海南站乘K71次列车至嘉善站，转乘嘉兴公交228路到枫南集镇，步行至枫泾古镇游玩，后乘坐公交枫梅线至莲花路地铁站，乘地铁返校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出游前并未确定目的地，到了上海南站才买火车票，进站就直接上了车，今天是随兴的一游。不禁想起袁宏道写的《徐文长传》：“文</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="牢骚" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E7%89%A2%E9%AA%9A/"/>
    
    <category term="游记" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二三年末游苏州记</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/8093/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/8093/</id>
    <published>2024-01-01T12:13:57.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:19:04.229Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>二零二三年的最后一天，我在苏州游玩了一天。</p><p>作为长三角地区的两座近邻城市，上海和苏州之间有着便捷而密集的公共交通。火车的发车间隔仅仅有几分钟，完全达到了通勤级别。从上海火车站到苏州火车站，速度最快的高速动车组列车，只需要二十几分钟即可跑完；速度较慢的普速列车，用时也只在一小时出头。因此，苏州之行并不算远游。</p><p>踏出苏州站，雄伟的平门城楼立刻奔来眼底，“齐泰平和”四个白底墨色的大字，隔着苏州外城河，高悬在城楼之上。而在河的这边，与之相对的是苏州先贤范仲淹的巨型雕像。好一幅国泰民安、人杰地灵的壮阔景象！在城市的大门口，苏州的这一安排有先声夺人之妙。</p><p>我乘坐地铁4号线，来到苏州古城内的乐桥地铁站附近吃中午饭。饭毕，就顺势在附近漫步。碰巧，苏州图书馆就在不远处，于是我进去考察了一番。这是主馆，另有以北馆。建筑结构非常清爽，自习的人很多。从藏书来看，以文史哲类为主，其中有不少名社名书。值得一提的是，馆内设立了一个地方文献阅览室，收藏的书籍都有些年岁，包括苏州当地的资料汇编、苏州先贤名人的作品集，以及介绍苏州人文地理的书籍。我随便找了一本《苏州胜景》，随意翻看了一下，大致了解了苏州的古亭、古塔、古桥、假山等景观的历史和现状。在实地考察之前，如若不事先阅读相关资料，则必然沦于走马观花，劳而不获。此次出行，我没有游览任何一座苏州园林，鉴于我对园林艺术一无所知，这也许是个明智之举。</p><p>走出苏州图书馆，我继续在古城的大街小巷里漫步。我拐进了一条名为“书院巷”的小巷。苏州中学坐落在这里，古色古香的大门，与别处的中学完全不同。江南地区的文化传统，幸得流传至今而不湮灭。巷子旁，都是一些低矮的老房子，墙面刷得很白，倒是遮掩住了破旧与沧桑。好友W君小时候多次在苏州暂住，他向我描述的记忆中市中心的样貌，大致就是如此。</p><p>一路向西，只见一座城门，明显有颓圮之势，这是胥门。（没错，它与伍子胥有关。）这座城门是前几年才在废墟遗址之上重建起来的。W君大概从没见过，即便见过，也只是长满野草和树木的基座——上世纪的植树造林运动中，城墙上被种满了树。走出胥门，城墙和护城河之间，是环古城河健身步道。五步一桥，十步一亭，绿树掩映，清风在侧，扶着栏杆看水波荡漾，阳光洒在波澜上变成金色的鳞片，古与今在此时交融，令人心驰神往。</p><p>同样是临水步道，环古城河和上海滨江，完全是两种风格。在环古城河，随时随地都能够感受到一种历史的厚重感，从先秦时代直至于今。尽管时过境迁，这片土地上的人、事、物也几经轮换，但每一轮兴衰，都给这座城池又添上一层历史，留下一丝记忆。在苏州人的日常生活中，总有某些细微之处，暗含着岁月的积淀。当看到外城河上的游船悠然前进时，我脑海里浮现出的是“游人只合江南老”的缠绵与流连；当看到城楼之下广场舞大妈纵情热舞时，我眼前仿佛是时光尽头“吴娃双舞醉芙蓉”的曼妙身姿。</p><p>如果说之前的感叹，在游览苏州之前早已意料所及，直到行至盘门下，我才惊觉此行的首次不期而遇。这是一段苍老斑驳的城墙，粗糙无比，和周围那些显然修葺过的城墙截然不同。但是在墙壁上，在砖与砖的夹层中，在泥与泥的缝隙里，钻出了一丛丛青绿色的植物。我不知这是杂草，还是某种蕨类植物，抑或是其他。它们布满墙壁，如星斗，如烟花，在丘墟上散发出生机。在我初见这一幕的那刻，我完全震惊了。夕阳下微澜依旧荡漾着，早已化作枯黄的柳条轻轻飘飞，静谧的步道上行人来往，时而驻足拍照，一股复杂的情愫从我的内心底处涌起，冲击着我的大脑与周身。</p><p>这种情愫由什么组成呢？在当时，自然无法用言语一一道明。但回想起来，有一些东西分明搅进了我的思绪。我想到了杜甫《哀江头》中的“江头宫殿锁千门，细柳新蒲为谁绿”。从前读这句诗，我只是尽量动用我那近乎枯竭的想象力，力图构建一幅唐都长安的场景，但总很不真切。尽管有些许同感，但终究难以复现那令杜甫吞声痛哭的心境。而当眼前这一幕直观地冲进我眼中时，我似乎瞬间明白了。不止杜甫要哭，我也要哭的啊！我想起了刘禹锡的“沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春”。一代代继替着的，是历史。古人已如东流水，任什么丰功伟业，什么宫殿台阁，什么勒碑刻铭，都留不下来，都作一片废墟，都付与野草萋萋，新一代人又要上演新一代人的故事。这很令人感到悲戚，但却未必消极，该怎么看待，全在个人。我还想到了什么？我说不清楚。临歧路而沾襟，为什么哭，说不清楚；见美景而自杀，为什么死，说不清楚。</p><p>古人云：个里愁人肠自断，由来不是此声悲。又云：人生自是有情痴，此恨不关风与月。又云：吹皱一池春水，干卿何事？从客观理性的角度视之，外部世界与人类情感，其实没有必然的联系。而诗人们之所以能够发挥如此丰富的想象和创作，在于他们有这样一种能力，将天地万物之心熔铸于我心，将物我古今一体连结。我也愚鲁，但亲炙诗风，亦稍有开悟。我想，人的身体是最宝贵的财富，人的复杂细微包容万象的情感体验，更是珍宝中的珍宝，我们应该珍惜和发掘。这也是人活一世的乐趣之一。</p><p>走到城南的人民桥，我就离开了环古城河步道。穿过充满现代气息的市中心，刚才看到的一切不复存在了，只有古风样式的公交站台还提醒我，这里是苏州。此处没有什么好说的，各地的市中心商业区都大同小异。</p><p>我走着走着，走到了平江路。这里还保留着小桥流水人家的江南风韵。跨年是旅游旺季，狭窄的街巷上挤满了行人，水泄不通，寸步难行。网红店前聚集的人群，就像一个个血栓，阻碍了人流的前进。沿街店铺，一律珠光宝气、金碧辉煌，摆满了精致玲珑的商品，作为乡巴佬的我不敢再看第二眼。路上隔几步就能看到穿着汉服拍照的女生，还有专门的汉服租赁店和摄影师，已经成为了一套完整的产业，这产业的揽客端想必已经延伸到了互联网上。总之，平江路给我的感觉是喧闹、浮躁，和想象中的温软相差甚远。我很快就逃离了这里。</p><p>我在相门地铁站坐车，去往东方之门。这里有苏州中心广场，一个超大型的商业区，人流量很大。东方之门是一个巨大的倒U形地标建筑。这里也没什么好说的，总之是商业区那一套。我接下来就回苏州站，准备坐车跑路了。</p><p>以上文字，记录了苏州之行的流水账。在游记的结尾，我想总结一下此行的感受。</p><p>苏州坐拥繁华的经济和繁盛的文化，二者相得益彰。苏州园林自不消说，我虽没有游览，但名扬在外，自然无可置疑。我此行所切身感受到的，是苏州对于其文化底蕴的保护和发扬，已经融入到了城市建设的每一寸肌理、每一处细节之中了。如融汇了园林建筑风格的公交站亭、苏州图书馆专设的地方文献阅览室、对古城墙的修葺和保护、环古城河步道的修建等等。有一些建筑，在历史的长河中消逝了，苏州又予以恢复，如百花洲的“民不能忘”牌坊，是纪念清朝官员汤斌的，重修之后成为当代党风廉政建设的一个地标；如外城河上的蟠龙桥，重建之后尽显桥乡的底蕴与风貌。如此种种，不一而足。最令人惊奇的是，修建在苏州站南广场的一片方舱样式的建筑，大概是疫情时期临时搭建，竟然也体现出江南园林的艺术风格，这是我在全国各地从未见过的。无怪乎苏州能成为一个热门的旅游城市。而且，许多人文古迹，并不是关起门来收费的，而是向市民开放，进入市民日常生活，不唯旅客欢心，且令市民舒心。</p><p>苏州与上海，同在长三角，同属吴语区，但是迥然相异。上海是暴发户，是洋人入侵后由租界带动起来的一座城市，虽然号称中西合璧，但毕竟有些不伦不类。如石库门之类的建筑，我实在欣赏不来。苏州则更多地保留了中国本土的文化，从建筑中可见一斑。从苏州回来之后，我更有底气说：上海不是江南。在我的心目中，法国梧桐永远比不上江岸垂柳。后者，有我心灵的归栖地，诗意的梦想乡。</p><p>也许，一面之缘，会让我对苏州产生某些以偏概全的印象。但就我所见到的部分而言，这是一次惬意的旅行。苏州还有很多值得挖掘的地方，期待来日更重游。</p><p>二零二四年一月一日夜。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;二零二三年的最后一天，我在苏州游玩了一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为长三角地区的两座近邻城市，上海和苏州之间有着便捷而密集的公共交通。火车的发车间隔仅仅有几分钟，完全达到了通勤级别。从上海火车站到苏州火车站，速度最快的高速动车组列车，只需要二十几分钟即可跑完；速度较慢的普速列车，</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
    <category term="浴乎沂" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%B5%B4%E4%B9%8E%E6%B2%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>交大封校抗疫纪实</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/2384/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/2384/</id>
    <published>2022-03-17T14:41:27.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T13:05:51.936Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>交大封校第九天，春季学期已经过去四分之一。我以一个旁观者的身份，做一份客观的记录，记录这不平凡的封控时光。</p><p>尽管新冠病毒肆虐全球已经二年有余，但交大为之如此大动干戈，也许还是第一次。2020年上半年，学生并未返校。而这次，全校师生共同经历着一次大规模的封控。每天上午，卫健委发布的确诊信息中，“闵行区东川路800号”这串字符几乎从未爽约。</p><p>封校对于交大来说，绝非措手不及，而是早有预案在先。就在封校的前几天，宿舍楼辅导员突然要求每层楼选出层长，并集中登记寝室长信息。这一套“宿舍楼–层–套间–寝室–学生”的垂直体系在后来的抗疫中发挥了重大作用。物资与餐食精准配发，秩序井然；集中核酸检测组织严密，无一漏检。正是由于事先的充分组织，封控期间的校园运行才能有条不紊。</p><p>交大提供了无微不至的餐饮保障与防护用品。每日三餐，由食堂统一配餐，教师志愿者专车护送，直达宿舍楼下。楼管阿姨的小卖部里，饮料与方便面补货不断、供应不绝。N95口罩、防护服、酒精湿巾、垃圾袋、莲花清瘟，分发到每一间寝室、每一位学生手中。而这所有的一切，包括三餐，至今没有公布价格，没有向学生收取过一分钱。</p><p>人员的隔绝，阻挡不了信息的流通。在水源社区、亦可赛艇、交大柠檬等校内论坛上，在WPS平台交大共享互助文档中，在思政老师和各位同学的朋友圈里，在年级总群和各学科交流群中，对疫情实时进展的讨论一时占据电子屏幕。在封校初期，同学们对突如其来的变化尚感迷茫，这些群策群力聚集起来的即时消息，让大家心中的石头落地，让可能出现的谣言销声。</p><p>交大的校园工作人员同样封控在校，老师们在办公室搭起了简易床架，食堂工作人员将餐桌一拼，就是一张大床。即使在这样艰苦的环境中，他们依然不改为学生们服务的热情。</p><p>互联网上，交大的抗疫冲上微博热搜第一，舆论几乎是一片叫好。的确，交大的抗疫几乎没有什么可以指摘的地方，一切都是那么平稳有序。总体来看，不管校内校外，不和谐的声音总归是少数。</p><p>其他诸如网课、校友及社会各界援助等，自然也是如火如荼，在此不表。</p><p>从宏观的角度看，交大乃至整个上海的先进管理水平、先进防疫举措，在本次抗疫中展现得淋漓尽致，成为交大战胜疫情的坚定支撑。封校初期，数千名学生报名防疫志愿者，但没过多久，随着大量阳性的检出，为避免交叉感染，学生志愿者全部停用，这是对事态发展的灵活变通。校内物资供给充足，缺餐断货现象从未发生，即使在封控初期的抢购风潮中，工作人员仍在不断补货。核酸检测的流程不断优化，以楼栋为单位实行区间隔离，检测途中不碰面、不会合，最大限度防止楼栋间交叉感染。征用教学楼作为核酸复检和隔离场所，一旦混检出现阳性，立马通知相关人员进行复检和隔离。无论出现什么新情况，学校总能精准决策、随机应变。</p><p>3月16日0至24时，交通大学校内新增阳性第一次清零。抗疫取得了可喜可贺的阶段性胜利。解封指日可待。初春之际的倒春寒，并不会影响旖旎的韶光。</p><p><img src="/img/6532.jpg"></p><p>勘误：交大校内建筑工人也是交大的一部分，但是在通报中采用不同的地址。在写作这篇纪实时，我并不知道“闵行区江川路街道剑川路综合服务中心工地宿舍”位于交大校内，因此误以为3月16日新增为零。实际上，3月16日0至24时，交大的这个工地新增一例无症状转确诊，三例无症状感染者。另，3月17日，交大新增1例学生+59例工人无症状感染者。(2022年3月18日)</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;交大封校第九天，春季学期已经过去四分之一。我以一个旁观者的身份，做一份客观的记录，记录这不平凡的封控时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管新冠病毒肆虐全球已经二年有余，但交大为之如此大动干戈，也许还是第一次。2020年上半年，学生并未返校。而这次，全校师生共同经历着一次大规模的封控。每</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="交大" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E4%BA%A4%E5%A4%A7/"/>
    
    <category term="抗击疫情" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%8A%97%E5%87%BB%E7%96%AB%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>东下院骊歌</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/5183/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/5183/</id>
    <published>2022-01-14T13:39:14.000Z</published>
    <updated>2024-12-23T12:54:24.035Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>偌大的教室里，空调机运转的声音依旧在耳畔萦绕，我在孤独地咀嚼着这最后的时光。我还记得那个寒冷的五更天，我踏着黎明破晓走进那恢宏的殿堂，院士墙上的一排排大相框述说着学府荣光，我却迅捷地躲闪进了旁侧的走廊。从此以后，我成了这里的常客。建筑设计师可能永远也想象不到这座教学楼有朝一日会这番任人摆弄，而那位闯入建筑的封笔蓝图上的不速之客，起初也并未意识到，被他打翻的墨水瓶，同时也污染了另一张素以为绚的蓝图草稿。我在交大的最后两天，自习室竟然不再开放；今夜，是我在东下院的最后一晚。“那些远去的事&#x2F;没有人会再提起&#x2F;昨夜的梦里&#x2F;你面目难辨得无稽&#x2F;我奋力说话可惜被压住了声音&#x2F;你说时间到了&#x2F;就要辞行”</p><p><img src="/img/7667.jpg"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;偌大的教室里，空调机运转的声音依旧在耳畔萦绕，我在孤独地咀嚼着这最后的时光。我还记得那个寒冷的五更天，我踏着黎明破晓走进那恢宏的殿堂，院士墙上的一排排大相框述说着学府荣光，我却迅捷地躲闪进了旁侧的走廊。从此以后，我成了这里的常客。建筑设计师可能永远也想象不到这座教学楼有朝一</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="旧作" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%97%A7%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夜游记</title>
    <link href="https://zensharing.github.io/0294/"/>
    <id>https://zensharing.github.io/0294/</id>
    <published>2021-04-03T16:10:44.000Z</published>
    <updated>2024-12-27T16:12:16.293Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜。</p><p>着一身黑衣，潜行在黑暗之中。空旷的街道上少有行人，唯见交通信号灯兀自闪烁，这是属于我的时刻。</p><p>虽说阳春烟景总让人想起艳阳天，但这夜色也是别有一番风味的。李白就写过一篇《春夜宴从弟桃花园序》：</p><p>“夫天地者万物之逆旅也；光阴者百代之过客也。而浮生若梦，为欢几何？古人秉烛夜游，良有以也。况阳春召我以烟景，大块假我以文章。会桃花之芳园，序天伦之乐事。群季俊秀，皆为惠连；吾人咏歌，独惭康乐。幽赏未已，高谈转清。开琼筵以坐花，飞羽觞而醉月。不有佳咏，何伸雅怀？如诗不成，罚依金谷酒数。”</p><p>古人秉烛夜游，是苦于昼短夜长，因此采用这种方式及时行乐。对于今人而言，则有“报复性熬夜”一说，与“秉烛夜游”颇有相似之处。古今之事，其实是相通的。今晚的意境，正契合于李白千年前的文章，只不过没有“群季俊秀”，仅剩下“吾人咏歌”。</p><p>况且我留给这座城市的时间也不多了。犹记得八年前，刚开始使用这个名字时，还有些生涩；今天却几乎忘记最初的名字了。世事变迁，谁又能料到呢？再过两三个月，我就将离开这座城市，这最后的时光，难道不应该好好珍惜吗？</p><p>暂且抛开这些感慨，踏上我今夜的行程。径直走进滨江公园，寻访我的一位老友。青苔密布的石砖路的尽头，覆盖着一片绿影。谁能想到这平淡无奇的灌木丛里，曾经开放过无数美丽的花儿？在百花齐放的春天里，除了那位吟出“绿影扶疏意味长”的隐者，恐怕再难有人会抛开夺人眼球的大红大紫，来欣赏这单调而孤独的绿了。</p><p>离开滨江公园，我立即赶赴白鹭洲。廊桥上，零零散散的是几个悠闲的游人，或倚栏凭眺，或静坐闲谈，唯有我行色匆匆。几百年前，我的那位同乡，想必也是这么行色匆匆吧。他是怎么从富水边来到白鹭洲的呢？也许是乘一叶扁舟顺流而下吧。他为乡贤之忠贞所感染，立下报国之志；在这座初创的书院里，苦读一载圣贤书；尔后京师对策，他挥笔万言，拔得头筹，书院自此名声大噪。棂星门前，矗立着一座雕像，身戴红花，意气昂扬，日夜凝视着不远处的鹭中校园，眼神里既是得意，又像期许。白天的杨花似雪，此刻已没入黑暗，教学楼里点亮盏盏明灯，照亮着学子的路，我也是路上的一员行人。</p><p>下一站，是观澜亭。眼前是庐陵八景之一的“白鹭文澜”，我观赏潋滟的波光，也观照我自己。临赣江而远眺，两条卧波之龙正舒展飞跃，这是井冈山大桥与新井冈山大桥，若是把目光再放远些，则可以看到天际若隐若现的群山，在暗夜里巍峨。就是这群山里，走出了一支光荣的军队，而这两座桥，似乎又意味着某种传承。</p><p>到汀洲的另一端去，看凤与凰的舞蹈。诗仙李白再次出场，为我们演绎凤凰台的七律。台下开阔的广场，是天地之间的舞台，见证着人来人往，记录着爱与温暖。在这里，洋溢着四口之家的欢声笑语，弥漫着恋人的呢喃低语，回响着年过半百的老伯为年迈母亲的一曲高歌：“百灵鸟从蓝天飞过……”远处桥上的汽笛，近侧江面的船鸣，伴着人声与月光共同奏响，交织成一场优美的交响乐。</p><p>转身离去，踏上回程。走过兴贤渡口，蹲在石阶上，细细凝视着一朵落花的芳姿。沉醉于氤氲中，遥想山水之间，花如雨，泪如雨。手捧一片英华，又能赠给谁人呢？</p><p>步出书院桥，行走在无人的街道上，郁结的心逐渐舒畅，我放慢了脚步。过马路时，一辆电动车逆行着飞驰而来，我来不及反应，电动车骑手颇为烦躁，稍微改变行驶的方向便飞驰而去。我这才看清，他是一名外卖骑手。夜已深，但依旧有人在为生计而奔波，这又是另一种行色匆匆。他或许正被外卖系统所困，因此才被迫危险行驶，我有些后悔自己不曾避让躲闪了。而箱子里装载的食物，又将送给哪一位行色匆匆的人呢？他或她又有着什么样的故事呢？无穷的远方，无数的人们，确实和我有关。</p><p>又想起我那位同乡。他也曾感慨“旧家燕子傍谁飞”，他也曾牵挂着远方与人们，他与国与民不仅有精神上的联系，他还用实际行动来践行信仰，至死不渝，以死明志。他的墓，建在故乡的群山里。</p><p>突然下起了小雨，果然是“清明时节雨纷纷”。快回去吧，绵绵细雨淋久了，也会湿掉衣裳的。</p><p>着一身黑衣，潜行在黑暗之中。空旷的街道上少有行人，唯见交通信号灯兀自闪烁。属于我的时刻结束了，只留下无尽的夜。</p><p>夜……</p><p>二〇二一年四月三日夜<br>江西 吉安</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;着一身黑衣，潜行在黑暗之中。空旷的街道上少有行人，唯见交通信号灯兀自闪烁，这是属于我的时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽说阳春烟景总让人想起艳阳天，但这夜色也是别有一番风味的。李白就写过一篇《春夜宴从弟桃花园序》：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夫天地者万物之逆旅也；光阴者百代</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="杨柳岸" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E5%B2%B8/"/>
    
    <category term="朝花夕拾" scheme="https://zensharing.github.io/tags/%E6%9C%9D%E8%8A%B1%E5%A4%95%E6%8B%BE/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
